<resources>
    <string name="app_name">plirosouSOSTA</string>

    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>

    <string name="action_settings">SETTINGS</string>

    <!--GENERAL SYMBOLS-->
    <string name="short_hour">h</string>
    <string name="short_minute">m</string>
    <string name="currency">€</string>

    <!--ACTIVITIES TITLES-->
    <string name="title_activity_entitled">ENTITLED</string>
    <string name="title_activity_history">HISTORY</string>

    <!--BUTTONS-->
    <string name="button_payed_correctly">Check your pay</string>
    <string name="button_insert_shift">ADD\nSHIFT</string>
    <string name="subtitle_insert_shift">NOTE DOWN YOUR SHIFTS</string>
    <string name="button_history">YOUR\nHISTORY</string>
    <string name="subtitle_history">YOUR PAST SHIFTS</string>

    <!--PICKERS-->
    <string name="picker_title_date">Day</string>
    <string name="picker_title_shift_start">START SHIFT</string>
    <string name="picker_title_shift_end">END SHIFT</string>
    <string name="picker_title_from">FROM</string>
    <string name="picker_title_to">TO</string>
    <string name="dialog_overwrite_hours">Do you want to overwrite the shift?</string>
    <string name="overwrite">Overwrite</string>
    <string name="cancel">Cancel</string>

    <!--INFO TEXTS-->
    <string name="info_month">MONTH</string>
    <string name="info_you_have_worked">YOU HAVE WORKED</string>
    <string name="info_you_will_earn">YOU WILL GET</string>
    <string name="info_you_are_entitled">ENTITLED</string>

    <!--NAVIGATION MENU-->
    <string name="nav_settings">SETTINGS</string>
    <string name="nav_history">HISTORY</string>
    <string name="nav_info">USEFUL INFO</string>
    <string name="nav_shifts">SHIFTS</string>
    <string name="nav_about">ABOUT</string>

    <!--ENTITLED & HISTORY ACTIVITY-->
    <string name="tab_title_from_to">FROM-TO</string>
    <string name="tab_title_all">ALL</string>

    <!--ENTITLED ACTIVITY-->
    <string name="entitled_main">YOU WORKED 0 HOURS AND 0 MINUTES</string>
    <string name="entitled_should_get_paid">SO, YOU SHOULD GET TOTALY €</string>
    <string name="entitled_law_states">IF YOU DID NOT GET THAT, YOUR PAY IS WRONG</string>
    <string name="entitled_info_bottom">What can I do if I got less money than I should?</string>
    <string name="entitled_button_what_do">What can I do?</string>
    <string name="entitled_infobox_paid">YOU SHOULD GET € EXTRA</string>
    <string name="entitled_infobox_sundays">SUNDAYS\nYOU WORKED</string>
    <string name="entitled_infobox_nights">NIGHTS\nYOU WORKED</string>
    <string name="entitled_infobox_overtime">OVERTIME\nYOU WORKED</string>
    <string name="entitled_infobox_overworking">OVERWORK\nYOU WORKED</string>
    <string name="entitled_infobox_saturdays">SATURDAYS\nYOU WORKED</string>
    <string name="entitled_infobox_should">YOU SHOULD GET</string>
    <string name="entitled_infobox_more">EXTRA</string>
    <string name="title_activity_settings">SETTINGS</string>
    <string name="entitled_infobox_top_deserve">x YOUR RATE = </string>
    <string name="entitled_infobox_top_more">ALSO, YOU SHOULD GET:</string>
    <!-- HISTORY ACTIVITY -->
    <string name="history_youhaveworked">YOU WORKED</string>
    <string name="history_youwillget">ΘΑ ΠΑΡΕΙΣ ΣΥΝΟΛΟ</string>
    <string name="history_accordingtolaw">YOU SHOULD GET</string>
    <string name="history_total">TOTAL</string>
    <string name="title_activity_about">AboutActivity</string>
    <string name="history_table_header_date">DATE</string>
    <string name="history_table_header_hours">YOU WORKED</string>
    <string name="history_table_header_entitled">ENTITLED</string>

    <!-- Strings related to Settings -->

    <!-- Example General settings -->
    <string name="pref_header_general">General</string>
    <string name="pref_infotop"> Για να υπολογίζονται τα λεφτά σου, είναι απαραίτητες οι παρακάτω 5 ερωτήσεις Τα στοιχεία αυτά δεν στέλνονται πουθενά και σε κανέναν. Τα βλέπεις μόνο εσύ.</string>
    <string name="pref_title_paidby">1) Πώς έχεις συμφωνήσει την πληρωμή σου; (πάτα για να επιλέξεις)</string>
    <string-array name="pref_list_paidby">
        <item>ΜΕ ΤΗΝ ΩΡΑ</item>
        <item>ΜΕ ΤΗΝ ΗΜΕΡΑ</item>
        <item>ΜΕ ΤΟ ΜΗΝΑ</item>
    </string-array>
    <string-array name="pref_list_paidby_values">
        <item>0</item>
        <item>1</item>
        <item>2</item>
    </string-array>
    <string name="pref_title_howmuch_paid">2) Πόσο έχεις συμφωνήσει να πληρώνεσαι καθαρά; (στην τσέπη σου) (πάτα για να επιλέξεις)</string>
    <integer name="pref_default_howmuch_paid">5</integer>
    <string name="pref_title_below25yold">3) Είσαι κάτω από 25 ετών; (αν ναι, πάτα)</string>
    <string name="pref_title_hotels">4) Δουλεύεις σε ξενοδοχειακή ή επισιτιστική επιχείρηση; (πχ καφετέρια, εστιατόριο, σαντουιτσάδικο κλπ); (αν ναι πάτα)</string>
    <string name="pref_title_years_experience">5) Μέχρι τις 14/02/2012 πόσα χρόνια προϋπηρεσίας είχες; (πάτα για να επιλέξεις)</string>
    <integer name="pref_default_years_experience">0</integer>

    <!-- ABOUT ACTIVITY -->
    <string name="about_title"><b>plirosouSOSTA</b></string>
    <string name="about_text"><![CDATA[Θέλουμε όλοι οι εργαζόμενοι να γνωρίζουν ποια είναι τα δικαιώματα τους, τι ορίζει η νομοθεσία και πόσα χρήματα δικαιούνται για την εργασία τους. <br /><br />Με το PlirosouSosta, οι εργαζόμενοι απλά σημειώνουν πότε δούλεψαν και αυτόματα βλέπουν πόσο ακριβώς πρέπει να πληρωθούν. Έτσι μπορούν να ελέγχουν αν η πληρωμή τους γίνεται σύμφωνα με όσα ορίζει ο νόμος και να έχουν κατευθύνσεις που θα τους βοηθήσουν στον εντοπισμό τυχόν λαθών στη μισθοδοσία τους.<br /><br />\Όλες οι πληροφορίες και οι υπολογισμοί της εφαρμογής αυτής αναφέρονται στους μισθωτούς υπαλλήλους στον ιδιωτικό τομέα (όχι του Δημοσίου), με βάση τις συμφωνημένες αποδοχές και τα κατώτατα νομοθετημένα όρια. <br /><br />Πχ σερβιτόροι, μάγειρες, ντελιβεράδες, κούριερ, υπάλληλοι καταστημάτων, υπάλληλοι γραφείου, καθηγητές φροντιστηρίων, υπάλληλοι σε τηλεφωνικά κέντρα, σε κομμωτήρια, σε ΜΚΟ, ρεσεψιονίστ, κλπ κλπ. <br /><br /> Λαμβάνονται κάθε φορά υπόψη όλοι οι πολύπλοκοι νομικοί κανόνες για την αμοιβή της εργασίας, πχ τι ορίζει ο νόμος αν εργαστεί κάποιος Κυριακές, Σάββατα, Νύχτα, παραπάνω από το κανονικό κλπ.<br /><br /> Η εφαρμογή αυτή είναι μια πρωτοβουλία του Χυμοποιείου (Αθήνα, Μοναστηράκι).<br /> (ιδέα, σχεδιασμός λειτουργίας, συντονισμός, χρηματοδότηση, διαχείριση).<br /><br />Η ανάπτυξη της εφαρμογής έγινε από τo commons|lab (http://commonslab.gr).<br /> Η εφαρμογή είναι ανοικτού λογισμικού, διατίθεται με άδεια GPL v3.<br /><br />Τα γραφιστικά της εφαρμογής έγιναν από τους designature (Αθήνα, http://www.designature.gr/).<br /><br /> Όλη τη νομική καθοδήγηση παρείχε το ειδικευμένο σε εργατικά θέματα δικηγορικό γραφείο "Χρυσούλα Μυλωνά │ Φιλόστρατος Στρούμπος και Συνεργάτες" (Αθήνα, Ναυαρίνου 17 - τηλ. 211 0121684, email: info@mslawoffice.eu - web: mslawoffice.eu).<br /><br /> Χρήσιμη βοήθεια, πληροφορίες, ανταλλαγή σκέψεων παρείχε το OpenLab (Αθήνα, https://www.olathens.org - email: info@olathens.com).<br /><br />Διαχειριστής της εφαρμογής και του περιεχομένου είναι το Χυμοποιείο και συγκεκριμένα ο Άρης Π. (plirosousosta@gmail.com). <br /><br /> Κάθε πληροφορία που εμπεριέχεται στην εφαρμογή και οι υπολογισμοί που εξάγονται από αυτή δεν αποτελούν επίσημη ενημέρωση ούτε δεσμευόμαστε ή ευθυνόμαστε ως προς την πληρότητα και ορθότητα τους. Η εφαρμογή είναι καθαρά ενημερωτικού χαρακτήρα, και δεν μπορεί να χρησιμοποιηθεί ως νομική συμβουλή. Για επίσημη ενημέρωση και ειδικές συμβουλές σε θέματα εργασιακών ζητημάτων που σε αφορούν και τον επακριβή υπολογισμό των αποδοχών σου, απευθύνσου σε δικηγόρο ή άλλο εξειδικευμένο φορέα. Η χρήση της εφαρμογής, των πληροφοριών που παρέχονται σε αυτή και όλου εν γένει του περιεχομένου της συμπεριλαμβανομένων των εξαγόμενων αποτελεσμάτων γίνεται με αποκλειστική δική σου ευθύνη. Σε καμία περίπτωση δεν παρέχεται εγγύηση, ρητή ή έμμεση, διατυπωμένη ή υποτιθέμενη, και κατά συνέπεια δεν υφίσταται καμία ευθύνη μας (ούτε καν από αμέλεια) για οποιαδήποτε ζημία τυχόν σου προκληθεί από τη χρήση της εφαρμογής ή των πληροφοριών που εμπεριέχονται ή εξάγονται από αυτή. Χρησιμοποιώντας την εφαρμογή αποδέχεσαι ανεπιφύλακτα ότι δεν ευθυνόμαστε για αποκατάσταση οποιασδήποτε τυχόν ζημίας (θετικής ή αποθετικής, που μπορεί ενδεικτικά να συνίσταται σε απώλεια κερδών, δεδομένων, διαφυγόντα κέρδη, χρηματική ικανοποίηση κλπ.) από τη χρήση της εφαρμογής από εσένα ή τρίτους, από αιτία που έχει σχέση με τη λειτουργία της ή μη, τη χρήση της, την ακρίβεια των πληροφοριών και υπολογισμών που εξάγονται, τυχόν αδυναμία παροχής υπηρεσιών / πληροφοριών που διατίθενται από αυτήν ή από τυχόν μη επιτρεπόμενες παρεμβάσεις τρίτων σε προϊόντα / υπηρεσίες / πληροφορίες που διατίθενται μέσω αυτής. Καταβάλλουμε κάθε δυνατή προσπάθεια για την καλή λειτουργία της εφαρμογής, σε καμία όμως περίπτωση δεν εγγυόμαστε ότι οι λειτουργίες της θα είναι αδιάκοπες ή χωρίς κανενός είδους σφάλμα, απαλλαγμένες από ιούς και παρόμοια στοιχεία. Σε ενημερώνουμε ότι διατηρούμε το δικαίωμα τροποποίησης του περιεχομένου της εφαρμογής οποτεδήποτε κριθεί αναγκαίο και χωρίς προηγούμενη προειδοποίηση.]]></string>

    <string name="img_zygos_desc"><b>Image scale</b></string>
    <string name="img_addshift_desc"><b>Image add shift</b></string>

    <!--INFO ACTIVITY-->
    <string name="text_salary">Minimum salary</string>
    <string name="text_symvasi">Work contract</string>
    <string name="text_sundays">Sundays</string>
    <string name="text_saturdays">Saturdays</string>
    <string name="text_nightshift">Nights</string>
    <string name="text_overwork">Overtime</string>
    <string name="text_overtime">Overwork</string>
    <string name="text_easterbonus">Easter\npay</string>
    <string name="text_christmasbonus">Christmas\npay</string>
    <string name="text_holidaybonus">Holiday\npay</string>
    <string name="text_holidays">Holidays</string>
    <string name="text_pregnant">Pregnancy</string>
    <string name="text_discrimination">Discrimination</string>
    <string name="text_layoff">Firing</string>
    <string name="text_whatcanido">What I can do</string>

    <string name="text_info_salary"><![CDATA[Ο βασικός μισθός είναι ο κατώτατος μισθός που επιτρέπεται να λάβει ένας υπάλληλος. Αποκαλείται και “νόμιμος μισθός”. Δεν επιτρέπεται χαμηλότερος μισθός από αυτόν. <br /><br /><b>Πόσο είναι ο βασικός μισθός σήμερα;</b><br />Ο βασικός μισθός δεν είναι ίδιος για όλους. Εξαρτάται από δύο πράγματα: <br /> α) από το αν σήμερα είσαι πάνω ή κάτω από 25 χρονών, και <br /> β) από το πόσο προϋπηρεσία είχες μέχρι τις 14 Φεβρουαρίου 2012. <br /><br /><br /> <b>ΒΑΣΙΚΟΣ ΜΙΣΘΟΣ ΓΙΑ ΟΣΟΥΣ ΕΙΝΑΙ 25 ΧΡΟΝΩΝ ΚΑΙ ΠΑΝΩ:</b><br /><br /> 1) Αν έως τις 14/02/2012 είχες 0&#8211;3 χρόνια προϋπηρεσίας: <br />Βασικός Μισθός σήμερα = €586,08 / μήνα <br />(αναλογικά Βασικό Ημερομίσθιο = €23,46 / ημέρα) <br />(αναλογικά Βασικό Ωρομίσθιο = €3,52 / ώρα) <br /><br /> 2) Αν έως τις 14/02/2012 είχες 3&#8211;6 χρόνια προϋπηρεσίας: <br />Βασικός Μισθός σήμερα = €644,69 / μήνα <br />(αναλογικά Βασικό Ημερομίσθιο = €25,80 / ημέρα) <br />(αναλογικά Βασικό Ωρομίσθιο = €3,87 / ώρα) <br /><br /> 3) Αν έως τις 14/02/2012 είχες 6&#8211;9 χρόνια προϋπηρεσίας: <br />Βασικός Μισθός σήμερα = €703,30 / μήνα <br />(αναλογικά Βασικό Ημερομίσθιο = €28 / ημέρα) <br />(αναλογικά Βασικό Ωρομίσθιο = €4,21 / ώρα) <br /><br /> 4) Αν έως τις 14/02/2012 είχες πάνω από 9 χρόνια προϋπηρεσίας: <br />Βασικός Μισθός σήμερα = €761,90 / μήνα <br />(αναλογικά Βασικό Ημερομίσθιο = €30,47 / ημέρα) <br />(αναλογικά Βασικό Ωρομίσθιο = €4,57 / ώρα) <br /><br /><br /> <b>ΒΑΣΙΚΟΣ ΜΙΣΘΟΣ ΓΙΑ ΟΣΟΥΣ ΕΙΝΑΙ ΚΑΤΩ ΑΠΟ 25 ΧΡΟΝΩΝ</b><br /><br /> 1) Αν έως τις 14/02/2012 είχες 0&#8211;3 χρόνια προϋπηρεσίας: <br />Βασικός Μισθός σήμερα = €510,95 / μήνα <br />(αναλογικά Βασικό Ημερομίσθιο = €20,47 / ημέρα) <br />(αναλογικά Βασικό Ωρομίσθιο = €3,07 / ώρα) <br /><br /> 2) Αν έως τις 14/02/2012 είχες 3&#8211;6 χρόνια προϋπηρεσίας: <br />Βασικός Μισθός σήμερα = €562,05 / μήνα <br />(αναλογικά Βασικό Ημερομίσθιο = €22,47 / ημέρα) <br />(αναλογικά Βασικό Ωρομίσθιο = €3,37 / ώρα) <br /><br /><br /> Τα παραπάνω ποσά είναι μικτά. Για να βρεις τα καθαρά (τα λεφτά στην τσέπη σου), τότε αφαιρείς περίπου το 16%. Λέμε περίπου, γιατί οι κρατήσεις δεν είναι ίδιες για όλες τις ειδικότητες και όλους τους κλάδους. Πάντως, αν αφαιρέσεις ένα 16% έχεις μια καλή εικόνα πόσο είναι τα καθαρά. Πχ τα μικτά 3,07ευρώ είναι 2,58 ευρώ καθαρά.]]></string>
    <string name="text_info_symvasi"><![CDATA[Κάθε εργαζόμενος όταν ξεκινάει σε μια δουλειά υπογράφει μια σύμβαση εργασίας με τον εργοδότη. Η σύμβαση αναγράφει τους όρους εργασίας σου, τα καθήκοντα σου, την ειδικότητα σου, το πόσα λεφτά έχετε συμφωνήσει να πληρώνεσαι (είτε με το μήνα, είτε με την ημέρα, είτε με την ώρα) και το πόσες ώρες την εβδομάδα θα εργάζεσαι. Ο εργοδότης είναι υποχρεωμένος να σου δώσει χρόνο να διαβάσεις αυτή την σύμβαση πριν την υπογράψεις. Όταν είσαι ΟΚ, τότε υπογράφετε δύο αντίτυπα της σύμβασης εργασίας σου, το ένα το κρατάει ο εργοδότης και το άλλο το κρατάς εσύ. Πάντα να κρατάς την σύμβαση εργασίας σου, μην την χάσεις, μην την πετάξεις! <br /><br /> <b>Πενθήμερη και εξαήμερη απασχόληση</b><br /> Ο εβδομαδιαίος χρόνος εργασίας μπορεί να κατανέμεται είτε σε 5 ημέρες είτε σε 6 ημέρες την εβδομάδα. <br /> - Αν κάποιος εργάζεται 5 ημέρες την εβδομάδα τότε μιλάμε για πενθήμερη εβδομαδιαία απασχόληση (σύστημα πενθήμερης εργασίας) <br /> - Αν κάποιος εργάζεται 6 ημέρες την εβδομάδα τότε μιλάμε για εξαήμερη εβδομαδιαία απασχόληση (σύστημα εξαήμερης εργασίας). <br /><br /> Η παραπάνω διάκριση είναι σημαντική για τον τρόπο υπολογισμού των οφειλόμενων προσαυξήσεων σε περίπτωση υπέρβασης του ωραρίου εργασίας (υπερεργασία – υπερωρίες – Σάββατα). <br /><br /><br /> <b>Κάτι σημαντικό</b><br /> Έχεις λοιπόν συμφωνήσει με τον εργοδότη σου να δουλεύεις έναν συγκεκριμένο αριθμό ωρών την εβδομάδα. Ο εργοδότης σου δεν επιτρέπεται να σε πληρώσει για λιγότερες ώρες από αυτές. Αν κάποια φορά δεν δούλεψες γιατί στο ζήτησε ο εργοδότης σου (πχ δεν είχε αρκετή δουλειά εκείνη τη μέρα και σου είπε να φύγεις νωρίτερα από το κανονικό ή σου τηλεφώνησε να μην πας στη δουλειά), τότε πρέπει να πληρωθείς κανονικότατα για όλες τις ώρες, σαν να ήσουν εκεί και να δούλεψες! <br /><br /> Προσοχή! Αν εσύ ζητήσεις να λείψεις κάποιες ώρες από την εργασία σου (πχ αν μια φορά ζητήσεις να φύγεις νωρίτερα γιατί σου έτυχε κάποια δουλειά, ή πχ αν άργησες μια μέρα να πας στην εργασία σου), τότε δεν θα πληρωθείς για αυτές τις ώρες που δεν εργάστηκες. Είναι δική σου υπαιτιότητα και έτσι ο εργοδότης σου δεν είναι υποχρεωμένος να σε πληρώσει για αυτές τις ώρες απουσίας σου. <br /><br /><br /> <b>Μονομερής μεταβολή των όρων εργασίας σου</b><br /> Ο εργοδότης σου δεν έχει δικαίωμα να αλλάξει προς το χειρότερο ουσιώδεις (δηλαδή βασικούς) όρους της σύμβασης εργασίας σου (όπως ο μισθός σου ή το ωράριο σου) χωρίς εσύ να συμφωνείς. <br />Για παράδειγμα, ο εργοδότης δεν μπορεί να σου μειώσει το μισθό, ή να σε βάλει να εργάζεσαι πχ 30 ώρες την εβδομάδα ενώ κανονικά έχετε συμφωνήσει να δουλεύεις πχ 35 ώρες την εβδομάδα. Ομοίως, δεν επιτρέπεται να σε βάλει να δουλεύεις μόνιμα 6 αντί για 5 ημέρες την εβδομάδα, ή να σου αλλάξει τον τόπο εργασίας σου και να σε τοποθετήσει σε άλλο από αυτό που είχατε συμφωνήσει κατά την πρόσληψη σου. Για να γίνουν οι παραπάνω αλλαγές θα πρέπει να σε ρωτήσει και εσύ να συμφωνήσεις. Αν δεν συμφωνείς και παρόλα αυτά σου επιβάλει τέτοιες αλλαγές τότε θα έχει προβεί σε αυτό που λέγεται μη επιτρεπτή «μονομερή βλαπτική μεταβολή» των όρων εργασίας σου. <br /><br /> Αν ο εργοδότης σου μεταβάλει μονομερώς (δηλαδή χωρίς τη σύμφωνη γνώμη σου) βασικούς όρους της σύμβασης εργασίας σου τότε έχεις δικαίωμα <br />(α) να δηλώσεις ρητά ότι αρνείσαι τη μεταβολή και να ζητήσεις να τηρηθούν οι όροι που ίσχυαν, <br />(β) υπό προϋποθέσεις να θεωρήσεις ότι η μεταβολή στους όρους εργασίας σου συνιστά καταγγελία της σύμβασης σου από τον εργοδότη και να ζητήσεις την αποζημίωση απόλυσης σου, <br />(γ) να μην διαμαρτυρηθείς και να δεχθείς τη μεταβολή οπότε πλέον θα έχει τροποποιηθεί σιωπηρά η σύμβαση σου. <br /><br /> Προσοχή! Τι επιτρέπεται και τι δεν επιτρέπεται να μεταβάλει ο εργοδότης σου στους όρους εργασίας σου χωρίς τη σύμφωνη γνώμη σου θα πρέπει να εξετάζεται σε συνδυασμό με άλλα στοιχεία όπως το έντυπο της σύμβασης εργασίας σου, οι κανονισμοί της επιχείρησης κλπ. Σε περίπτωση που αντιμετωπίζεις ζήτημα μονομερούς μεταβολής των εργασιακών σου όρων απευθύνσου σε ειδικό δικηγόρο εργατολόγο. <br /><br /><br /> <b>Πιστοποιητικό Υγείας</b>(πρώην βιβλιάριο υγείας) <br /> Ο νόμος απαιτεί όσοι εργαζόμενοι απασχολούνται σε επιχειρήσεις υγειονομικού ενδιαφέροντος (πχ μπαρ, καφέ, εστιατόρια, καντίνες, ταβέρνες κλπ) οι οποίοι έχουν άμεση ή έμμεση επαφή με τα τρόφιμα (μάγειρας, σερβιτόρος, μπαρμαν, λαντζέρης σκευών όπου τοποθετούνται τρόφιμα κλπ) να έχουν υποχρεωτικά πιστοποιητικό υγείας. <br /><br /> (!) Το πιστοποιητικό υγείας χορηγείται είτε από ιατρό Δημοσίου είτε Ιδιωτικού Τομέα σύμφωνα με συγκεκριμένο υπόδειγμα. <br /><br /> (!) Το πιστοποιητικό υγείας πρέπει να τηρείται στην επιχείρηση όπου εργάζεσαι ώστε αν γίνει έλεγχος να μπορεί να επιδειχθεί στα αρμόδια όργανα. <br /><br /> Προσοχή! Μην περιμένεις από τον εργοδότη να σου πει να βγάλεις πιστοποιητικό υγείας. Εφόσον εργάζεσαι σε επιχείρηση υγειονομικού ενδιαφέροντος πρέπει να φροντίσεις να βγάλεις το πιστοποιητικό υγείας. Είναι και δική σου υποχρέωση.]]></string>
    <string name="text_info_sunday"><![CDATA[Ο νόμος λέει ότι αν δουλέψεις Κυριακή δικαιούσαι προσαύξηση 75% επί του βασικού ωρομισθίου για κάθε ώρα εργασίας την Κυριακή. Δηλαδή, για κάθε ώρα που δούλεψες Κυριακή πρέπει να πληρωθείς κανονικά (όπως κάθε άλλη μέρα) και επιπλέον πρέπει να πληρωθείς έξτρα 75% του βασικού ωρομισθίου σου για κάθε ώρα. <br /><br /> Για παράδειγμα, ας πούμε ότι είσαι κάτω από 25 ετών, με μηδέν προϋπηρεσία. Ο βασικός μισθός για σένα είναι μικτά 3,07 ευρώ την ώρα (έτσι λέει ο νόμος). Ας πούμε ότι έχεις συμφωνήσει με τον εργοδότη σου να παίρνεις 4 ευρώ την ώρα. Αν για παράδειγμα δουλέψεις 09:00 &$8211; 17:00 (δηλαδή 8 ώρες) μια Κυριακή, τότε: <br /><br /> Θα πρέπει να πάρεις €4 x 8 ώρες = €32, όπως κάθε άλλη μέρα. <br /> Επιπλέον θα πρέπει να πάρεις: €3,07 x 75% x 8 ώρες = €18,42. <br /> Άρα σύνολο για εκείνη την Κυριακή πρέπει να πάρεις €50,42. Δεν επιτρέπεται να πάρεις λιγότερο από €50,42. <br /><br /><br /> Μην αγχώνεσαι για τους υπολογισμούς. Απλά χρησιμοποίησε δωρεάν το PlirosouSosta. Απλά σημειώνεις το πότε δούλεψες και αυτόματα βλέπεις πόσο ακριβώς πρέπει να πληρωθείς σύμφωνα με το νόμο. <br /><br /><br /> Προσοχή! Εφόσον εργασθείς την Κυριακή για πάνω από 5 ώρες, δικαιούσαι ανάπαυση 24 ωρών σε άλλη ημέρα της εβδομάδας που ακολουθεί. Αν δεν σου δοθεί η ανάπαυση θα δικαιούσαι αποζημίωση ίση με τα ωρομίσθια που απασχολήθηκες εκείνη την Κυριακή. Δηλαδή, αν δεν σου δοθεί η ανάπαυση θα πρέπει να πληρωθείς κανονικά για εκείνη την Κυριακή + άλλα τόσα + προσαύξηση 75% επί του βασικού μισθού για κάθε ώρα που δούλεψες. <br /><br /> Για παράδειγμα, ας πούμε ότι είσαι κάτω από 25 ετών, με μηδέν προϋπηρεσία. Ο βασικός μισθός για σένα είναι μικτά 3,07 ευρώ την ώρα (έτσι λέει ο νόμος). Ας πούμε ότι έχεις συμφωνήσει με τον εργοδότη σου να παίρνεις 4 ευρώ την ώρα. Αν για παράδειγμα δουλέψεις 09:00&#8211;17:00 (δηλαδή 8 ώρες) μια Κυριακή και δεν κάνεις ρεπό μέσα στην επόμενη εβδομάδα, τότε: <br /><br /> Θα πρέπει να πάρεις €4 x 8 ώρες = €32, όπως κάθε άλλη μέρα. <br /> Επιπλέον θα πρέπει να πάρεις άλλα €4 x 8 ώρες = €32 (επειδή δεν έκανες ρεπό την επόμενη εβδομάδα). <br /> Επιπλέον θα πρέπει να πάρεις: €3,07 x 75% x 8 ώρες = €18,42 (δηλαδή προσαύξηση Κυριακής) <br /><br /> Άρα σύνολο για εκείνη την Κυριακή πρέπει να πάρεις 32+32+18,42 = €82,42. Δεν επιτρέπεται να πάρεις λιγότερο από €82,42. <br /><br /><br /> Τα ίδια ακριβώς με τις Κυριακές όσον αφορά την προσαύξηση του 75% ισχύουν αν δουλέψεις μια μέρα που είναι Αργία. <br /><br /> Αργίες είναι: η 25η Μαρτίου, η δεύτερη ημέρα του Πάσχα, η 15η Αυγούστου, τα Χριστούγεννα και η δεύτερη ημέρα των Χριστουγέννων. Επίσης η Μ. Παρασκευή για τα καταστήματα έως τη 1 το μεσημέρι. <br /><br /> Η 1η Μαΐου και 28η Οκτωβρίου δεν είναι υποχρεωτικές αργίες αλλά προαιρετικές κατά την κρίση του εργοδότη, με εξαίρεση την 1η Μαΐου εφόσον κηρυχθεί με απόφαση του Υπουργού Εργασίας ως υποχρεωτική αργία.]]></string>
    <string name="text_info_saturday"><![CDATA[Ο νόμος λέει ότι αν δουλέψεις Σάββατο δικαιούσαι προσαύξηση 30% επί του συμφωνημένου ωρομισθίου σου για κάθε ώρα εργασίας σου. Δηλαδή, για κάθε ώρα που δούλεψες Σάββατο πρέπει να πληρωθείς κανονικά (όπως κάθε άλλη μέρα) και επιπλέον πρέπει να πληρωθείς έξτρα 30%. <br /><br /> Για παράδειγμα, ας πούμε ότι έχεις συμφωνήσει με τον εργοδότη σου να παίρνεις 4 ευρώ την ώρα. Αν δουλέψεις ένα Σάββατο πχ 09:00&#8211;17:00 (δηλαδή 8 ώρες), τότε: <br /> Θα πρέπει να πάρεις €4 x 8 ώρες = €32, όπως κάθε άλλη μέρα. <br /> Επιπλέον θα πρέπει να πάρεις €4 x 30% x 8 ώρες = €9,60. <br /> Άρα σύνολο για εκείνη το Σάββατο πρέπει να πάρεις €41,60. Δεν επιτρέπεται να πάρεις λιγότερο από €41,60. <br /><br /><br /> Μην αγχώνεσαι για τους υπολογισμούς. Απλά χρησιμοποίησε δωρεάν το PlirosouSosta. Απλά σημειώνεις το πότε δούλεψες και αυτόματα βλέπεις αυτόματα πόσο ακριβώς πρέπει να πληρωθείς σύμφωνα με το νόμο. <br /><br /><br /> ΠΡΟΣΟΧΗ! Η προσαύξηση του Σαββάτου δεν ισχύει για όσους δουλεύουν σε ξενοδοχειακές ή επισιτιστικές επιχειρήσεις (πχ σε καφετέριες, μπαρ, ταβέρνες, μεζεδοπωλεία, σουβλατζίδικα, πιτσαρίες, μπεργκεράδικα, εστιατόρεια, ξενοδοχεία, κλπ). Αν εργάζεσαι σε ξενοδοχειακή ή επισιτιστική επιχείρηση, τότε το Σάββατο είναι σαν τις καθημερινές, δεν δικαιούσαι καμιά προσαύξηση για τα Σάββατα. <br /><br /> <i>(!) Αναφερόμαστε σε εργαζόμενους στους οποίους ισχύει σύστημα πενθήμερης εργασίας.</i>]]></string>
    <string name="text_info_night"><![CDATA[Ως «νυχτερινή εργασία» ορίζεται η εργασία από τις 10 το βράδυ έως τις 6 το πρωί. Ο νόμος λέει ότι αν εργάζεσαι αυτές τις ώρες δικαιούσαι προσαύξηση 25% επί του βασικού ωρομισθίου. Δηλαδή, για κάθε ώρα που δούλεψες μετά τις 10 το βράδυ (και πριν τις 6 το πρωί), πρέπει να πληρωθείς κανονικά και επιπλέον πρέπει να πληρωθείς έξτρα 25% επί του βασικού ωρομισθίου. <br /><br /> Για παράδειγμα, ας πούμε ότι είσαι κάτω από 25 ετών, με μηδέν προϋπηρεσία. Με βάση το βασικό μισθό σου δικαιούσαι μικτά 3,07 ευρώ την ώρα (έτσι λέει ο νόμος). Ας πούμε ότι έχεις συμφωνήσει με τον εργοδότη σου να παίρνεις 4 ευρώ την ώρα. Αν για παράδειγμα δούλεψες μια μέρα από τις 17:00 το απόγευμα έως τη 01:00 το βράδυ (δηλαδή 8 ώρες), τότε: <br /><br /> Θα πρέπει να πάρεις €4 x 8 ώρες = €32, για όλες τις ώρες που δούλεψες. <br />Επιπλέον θα πρέπει να πάρεις: €3,07 x 25% x 3 ώρες = €2,30, για τις 3 ώρες που δούλεψες μετά τις 22:00. <br />Άρα σύνολο πρέπει να πάρεις €34,30. Δεν επιτρέπεται να πάρεις λιγότερα. <br /><br /> Τα παραπάνω ισχύουν και για καθημερινές και για Σάββατα και Κυριακές και Αργίες. Δηλαδή, για παράδειγμα αν δουλέψεις μια Κυριακή μετά τις 10 το βράδυ, τότε πρέπει να πληρωθείς και το έξτρα 75% της Κυριακής και το έξτρα 25% της Νυχτερινής Εργασίας, δηλαδή 100% παραπάνω. Δηλαδή, για κάθε ώρα Κυριακής που δουλεύεις μετά τις 22:00, πρέπει να πληρωθείς το διπλάσιο από αυτά που θα έπαιρνες μια απλή καθημερινή πριν τις 22:00. <br /><br /><br /> Μην αγχώνεσαι για τους υπολογισμούς. Απλά χρησιμοποίησε δωρεάν το PlirosouSosta. Απλά σημειώνεις το πότε δούλεψες και αυτόματα βλέπεις πόσο ακριβώς πρέπει να πληρωθείς σύμφωνα με το νόμο.]]></string>
    <string name="text_info_overwork"><![CDATA[Α. Αν έχεις συμφωνήσει να εργάζεσαι 5 ημέρες την εβδομάδα (σύστημα πενθήμερης εβδομαδιαίας εργασίας) τότε: <br /> Υπερεργασία (ή “υπερεργασιακή απασχόληση”) λέγεται αν από Δευτέρα έως Παρασκευή δούλεψες συνολικά περισσότερο από 40 ώρες και μέχρι 45 ώρες. Η 41η, 42η, 43η, 44η και 45η ώρα λέγονται “υπερεργασία” και για κάθε μία από αυτές θα πρέπει να πληρωθείς το συμφωνημένο ωρομίσθιο σου με προσαύξηση 20%. <br /><br /> Για παράδειγμα αν παίρνεις 5€ την ώρα και δούλεψες από Δευτέρα έως Παρασκευή 42 ώρες, τότε για αυτές τις 2 ώρες (41η και 42η) θα πρέπει να πληρωθείς €6 την ώρα (δηλαδή, €5 που είναι το συμφωνημένο ωρομίσθιο σου + €1 που είναι η προσαύξηση 20% = €6 συνολικά). Δηλαδή, εκείνη την εβδομάδα θα πρέπει να πάρεις €5 x 40 ώρες = €200, και επιπλέον θα πρέπει να πάρεις έξτρα €6+€6 = €12 (για την 41η και 42η ώρα). Άρα σύνολο θα πρέπει να πάρεις €212 εκείνη την εβδομάδα. <br /><br /><br /> Μην αγχώνεσαι για τους υπολογισμούς. Απλά χρησιμοποίησε δωρεάν το PlirosouSosta. Απλά σημειώνεις το πότε δούλεψες και αυτόματα βλέπεις πόσο ακριβώς πρέπει να πληρωθείς σύμφωνα με το νόμο. <br /><br /><br /> Β. Αν έχεις συμφωνήσει να εργάζεσαι 6 ημέρες την εβδομάδα (σύστημα εξαήμερης εβδομαδιαίας εργασίας) τότε: <br /> Υπερεργασία (ή “υπερεργασιακή απασχόληση”) λέγεται αν από Δευτέρα έως Παρασκευή δούλεψες συνολικά περισσότερο από 40 ώρες και μέχρι 48 ώρες. Η 41η, 42η, 43η, 44η, 45η, 46η, 47η και 48η ώρα λέγονται “υπερεργασία” και για κάθε μία από αυτές θα πρέπει να πληρωθείς το ωρομίσθιο σου με προσαύξηση 20%. <br /><br /> (!) Η υπερεργασία, είτε για πενθήμερη είτε για εξαήμερη εργασία, αφορά εργασία μόνο κατά τις εργάσιμες ημέρες της εβδομάδας (δηλαδή από Δευτέρα έως Παρασκευή) και όχι το Σαββατοκύριακο.]]></string>
    <string name="text_info_overtime"><![CDATA[Υπερωρία για το νόμο δεν είναι αυτό που λέμε στην καθομιλουμένη υπερωρία (όταν πχ δουλεύουμε λίγο παραπάνω από το κανονικό μας ωράριο). Ο νόμος ορίζει πολύ συγκεκριμένα τι είναι Υπερωρία: <br /><br /> Α. Ο νόμος λέει ότι αν εργάζεσαι με σύστημα πενθήμερης εργασίας (δηλαδή 5 μέρες την εβδομάδα), τότε Υπερωρία είναι: <br /><br /> 1) Αν δούλεψες από τη Δευτέρα έως την Παρασκευή συνολικά πάνω από 45 ώρες. Οι ώρες από την 46η και πάνω είναι υπερωρίες. <br /><br /> 2) Αν κάποια ημέρα (από Δευτέρα έως Παρασκευή) δούλεψες πάνω από 9 ώρες εκείνη την ημέρα. Οι ώρες από τη 10η και πάνω είναι υπερωρίες. <br /><br /><br /> Β. Αν εργάζεσαι με σύστημα εξαήμερης εργασίας (δηλαδή 6 ημέρες την εβδομάδα), τότε Υπερωρία είναι: <br /><br /> 1) Αν δούλεψες από τη Δευτέρα έως την Παρασκευή συνολικά πάνω από 48 ώρες. Οι ώρες από την 49η και πάνω είναι υπερωρίες. <br /><br /> 2) Αν κάποια καθημερινή (δηλαδή κάποια ημέρα από Δευτέρα έως Παρασκευή) δούλεψες πάνω από 8 ώρες την ημέρα τότε οι ώρες από την 9η ώρα και πάνω είναι υπερωρίες. <br /><br /><br /> <b>Πως πληρώνονται οι Υπερωρίες;</b><br /> Οι Υπερωρίες σου μπορεί να είναι «νόμιμες» ή «κατ’εξαίρεση υπερωρίες» (έτσι λέγονται στη νομική ορολογία). Η κάθε μια πληρώνεται διαφορετικά. <br /><br /> 1) Η λεγόμενη «νόμιμη υπερωρία» προϋποθέτει κάποιες διαδικασίες που πρέπει πρώτα να έχει τηρήσει ο εργοδότης, όπως: <br /><br /> (α) να υπάρχουν συγκεκριμένοι λόγοι που δικαιολογούν την υπερωριακή εργασία πχ επείγουσα εργασία, ξαφνική κ.λπ. <br /><br /> (β) να ορίζονται από τον εργοδότη συγκεκριμένα όρια υπέρβασης του ωραρίου για την υπερωρία που θα γίνει (πχ ενδεικτικά αναφέρουμε ότι για εργαζόμενους σε καταστήματα ο νόμος ορίζει ημερήσια επιτρεπόμενη υπέρβαση 2 ώρες ημερησίως), <br /><br /> (γ) να τηρούνται από τον εργοδότη συγκεκριμένες διατυπώσεις οι οποίες σχετίζονται με την επίδοση εγγράφου αναγγελίας περί υπερωριακής απασχόλησης στην αρμόδια Επιθεώρηση Εργασίας και τήρηση βιβλίου (ή πίνακα) υπερωριών από τον εργοδότη. <br /><br /> Αν έχουν τηρηθεί αυτές οι διαδικασίες από τον εργοδότη, τότε: <br /><br /> - Αν εργάζεσαι 5θημερο την εβδομάδα: Νόμιμη υπερωρία είναι η εργασία από την 46η ώρα εργασίας έως τις 120 ώρες ετησίως. Αμείβεται με προσαύξηση 40% επί του συμφωνημένου μισθού σου. Δηλαδή για αυτές τις ώρες πρέπει να πληρώνεσαι όπως κανονικά και επιπλέον πρέπει να πληρώνεσαι έξτρα 40%. Δηλαδή αν για παράδειγμα παίρνεις 4 ευρώ την ώρα, τότε για αυτές τις ώρες θα πρέπει να παίρνεις 5,60 ευρώ την ώρα. <br /><br /> - Αν εργάζεσαι 6ημερο την εβδομάδα: Νόμιμη υπερωρία είναι η εργασία από την 49η ώρα εργασίας έως τις 120 ώρες ετησίως. Αμείβεται με προσαύξηση 40% επί του συμφωνημένου μισθού σου. <br /><br /> Η υπέρβαση των 120 ωρών νόμιμη υπερωρίας ετησίως (είτε είσαι με 5θημερο είτε 6ημερο) αμείβεται με προσαύξηση 60% επί του συμφωνημένου μισθού σου. Δηλαδή αν για παράδειγμα παίρνεις 4 ευρώ την ώρα, τότε για τις ώρες τις πάνω από 120 θα πρέπει να παίρνεις 6,40 ευρώ την ώρα. <br /><br /> Γενικά, η “νόμιμη υπερωρία” μάλλον δεν συναντάται πολύ συχνά, γιατί οι εργοδότες δεν τηρούν συχνά τις σχετικές διαδικασίες που απαιτούνται από το νόμο για να θεωρηθεί μια υπερωρία “νόμιμη”. <br /><br /><br /> 2) Η λεγόμενη <b>«Κατ’ εξαίρεση υπερωρία»</b>υπάρχει όταν ο εργοδότης δεν τηρήσει τις απαιτούμενες από το νόμο διαδικασίες, οπότε θα πρέπει να πληρωθείς για κάθε ώρα με το συμφωνημένο ωρομίσθιο σου προσαυξημένο κατά 80%. <br /><br /> Δηλαδή, για παράδειγμα αν παίρνεις 5 ευρώ την ώρα και εργασθείς 1 ώρα κατ΄εξαίρεση υπερωρία τότε για την ώρα αυτή θα πρέπει να πάρεις 9 ευρώ την ώρα. (δηλαδή, €5 που είναι το συμφωνημένο ωρομίσθιο σου + €4 που είναι η προσαύξηση 80% = €9 συνολικά). <br /><br /> Αυτή η «Κατ’εξαίρεση υπερωρία» είναι μάλλον η πιο συνήθης μορφή υπερωρίας. Οπότε, αν δεν ξέρεις τι δικαιούσαι, μάλλον είναι ασφαλές να υποθέσεις ότι δικαιούσαι αυτή την προσαύξηση του 80% (και όχι το 40% ή το 60% της “νόμιμης”). <br /><br /><br /> <b>Υπερωρίες τα Σάββατα και τις Κυριακές:</b><br /> Αν εργασθείς το Σάββατο ή την Κυριακή πάνω από 8 ώρες τότε κάθε ώρα από την 9η και πάνω είναι κατ΄εξαίρεση υπερωρία. Πρέπει να πάρεις προσαύξηση 80% στο συμφωνημένο ωρομίσθιο σου για κάθε τέτοια ώρα. <br /><br /><br /> Έγινε το κεφάλι σου καζάνι; Μην αγχώνεσαι. Απλά χρησιμοποίησε δωρεάν το PlirosouSosta. Απλά σημειώνεις το πότε δούλεψες και αυτόματα βλέπεις πόσο ακριβώς πρέπει να πληρωθείς σύμφωνα με το νόμο. Λαμβάνονται υπόψη όλοι αυτοί οι πολύπλοκοι κανόνες για την υπερωρία, την υπερεργασία, την νυχτερινή απασχόληση, τις Κυριακές και τα Σάββατα, και η σωστή σειρά με την οποία πρέπει να υπολογιστούν.]]></string>
    <string name="text_info_easter"><![CDATA[Ο νόμος λέει ότι τη Μεγάλη Τετάρτη κάθε έτους πρέπει να πληρωθείς Δώρο Πάσχα. <br /><br /> Το Δώρο Πάσχα εξαρτάται από το πόσο εργάσθηκες από 1 Ιανουαρίου έως 30 Απριλίου. Αν εργάσθηκες όλο αυτό το διάστημα, τότε δικαιούσαι ολόκληρο Δώρο Πάσχα. Το ολόκληρο Δώρο Πάσχα είναι ίσο με το μισό μηνιαίο μισθό σου (ή ίσο με 15 ημερομίσθια αν αμείβεσαι με ημερομίσθιο). <br /><br /> Αν δεν εργάσθηκες όλη την περίοδο (πχ εργάστηκες από 3 Μαρτίου έως 22 Απριλίου) τότε δικαιούσαι μέρος του Δώρου Πάσχα, το οποίο βγαίνει αναλογικά με το πόσο διάστημα εργάστηκες μέσα σε αυτή την περίοδο. ]]></string>
    <string name="text_info_christmas"><![CDATA[Ο νόμος λέει ότι στις 21 Δεκεμβρίου κάθε έτους πρέπει να πληρωθείς Δώρο Χριστουγέννων. <br /><br /> Το Δώρο Χριστουγέννων εξαρτάται από το πόσο εργάσθηκες από 1 Μαϊου έως 31 Δεκεμβρίου. Αν εργάσθηκες όλο αυτό το διάστημα, τότε δικαιούσαι ολόκληρο Δώρο Χριστουγέννων. Το ολόκληρο Δώρο Χριστουγέννων είναι ίσο με έναν μηνιαίο μισθό σου (ή ίσο με 25 ημερομίσθια σου αν αμείβεσαι με ημερομίσθιο). <br /><br /> Αν δεν εργάσθηκες όλη την περίοδο (πχ εργάστηκες από 5 Αυγούστου έως 31 Δεκεμβρίου) τότε δικαιούσαι μέρος του Δώρου Χριστουγέννων, το οποίο βγαίνει αναλογικά με το πόσο διάστημα εργάστηκες μέσα σε αυτή την περίοδο.]]></string>
    <string name="text_info_holidaybonus"><![CDATA[Ο νόμος λέει ότι κάθε χρόνο πρέπει να πληρώνεσαι Επίδομα Αδείας. <br /><br /> Το Επίδομα Αδείας είναι περίπου μισός μισθός. Για την ακρίβεια, είναι ίσο με τις Αποδοχές Άδειας Αναψυχής σου, αλλά δεν μπορεί να ξεπερνά τις αποδοχές 15 ημερών (αν πληρώνεσαι με μισθό) ή τα 13 ημερομίσθια (αν πληρώνεσαι με ημερομίσθιο). Καταβάλλεται κατά την έναρξη των διακοπών σου. Δηλαδή, όταν φύγεις για διακοπές θα πρέπει να πληρωθείς το Επίδομα Αδείας σου (και επιπλέον πρέπει να πληρωθείς τις αποδοχές σου για τις ημέρες που θα λείπεις με διακοπές). <br /><br /><br /> Το επίδομα αδείας μαζί με το Δώρο Πάσχα και το Δώρο Πάσχα είναι αυτό που στην καθομιλουμένη λέμε οι δύο επιπλέον μισθοί που παίρνουν κάθε χρόνο όλοι οι εργαζόμενοι (όχι του Δημοσίου τομέα). Το Επίδομα Αδείας είναι περίπου μισός μισθός, το Δώρο Πάσχα είναι άλλος μισός περίπου, και το Δώρο Χριστουγέννων είναι περίπου ένας ολόκληρος μισθός. Κάθε χρόνο λοιπόν, όλοι οι εργαζόμενοι πρέπει να παίρνουν 14 μισθούς (όχι 12). Όπου και αν δουλεύεις (πχ σερβιτόρος, μπουφετζής, ψήστης, ντελιβεράς, κούριερ, σε ταβέρνα, καφετέρια, ξενοδοχείο, τηλεφωνικό κέντρο, καθηγητής, φροντιστήρια, κλπ κλπ) πρέπει να πληρώνεσαι Δώρο Πάσχα, Επίδομα Αδείας, και Δώρο Χριστουγέννων.]]></string>
    <string name="text_info_holidays"><![CDATA[<b>Άδεια Αναψυχής</b><br /> Κάθε χρόνο δικαιούσαι Άδεια Αναψυχής, δηλαδή δικαιούσαι να λείπεις από τη δουλειά σου με άδεια για ξεκούραση, για διακοπές. Για όσο λείπεις σε αυτή την άδεια, πρέπει να πληρωθείς κανονικά, σαν να ήσουν στη δουλειά σου και να δούλευες (τα χρήματα αυτά λέγονται “Αποδοχές Αδείας”). <br /><br /> Τα λεφτά αυτά καταβάλλονται κατά την έναρξη των διακοπών σου. Δηλαδή, όταν φύγεις για διακοπές πρέπει να πληρωθείς το μισθό σου για όλες τις μέρες που θα λείπεις. Μάλιστα, επιπλέον πρέπει τότε να πληρωθείς και το Επίδομα Αδείας σου. Δηλαδή, όταν πάρεις άδεια για διακοπές πρέπει να πληρωθείς δύο πράγματα: <br /><br /> α) το μισθό σου για όσες μέρες θα λείπεις διακοπές (σαν να ήσουν στη δουλειά σου και να δούλευες), και <br /><br /> β) το ετήσιο Επίδομα Αδείας σου. <br /><br /><br /> <b>Πόσες ημέρες Άδειας Αναψυχής δικαιούσαι</b><br /><br /> Κατά το 1ο ημερολογιακό έτος εργασίας σου (δηλαδή από την πρόσληψη σου μέχρι τις 31 Δεκεμβρίου) δικαιούσαι άδεια 2 εργάσιμες ημέρες για κάθε μήνα εργασίας σου. <br /><br /> Κατά το 2ο ημερολογιακό έτος εργασίας δικαιούσαι 21 εργάσιμες ημέρες άδειας. <br /><br /> Κατά το 3ο ημερολογιακό έτος εργασίας και για τα επόμενα έτη δικαιούσαι 22 εργάσιμες ημέρες άδειας. <br /><br /> Οι εργαζόμενοι που έχουν συμπληρώσει υπηρεσία 10 ετών στον ίδιο εργοδότη ή έχουν συμπληρώσει προϋπηρεσία 12 ετών σε οποιοδήποτε εργοδότη δικαιούνται άδεια 25 εργάσιμες ημέρες το έτος. <br /><br /> Το πότε ακριβώς θα πάρεις την άδεια αναψυχής πρέπει να το συζητήσεις με τον εργοδότη σου λαμβάνοντας παράλληλα υπόψη τις ανάγκες της επιχείρησης και τις άδειες των υπόλοιπων εργαζόμενων. Δηλαδή δεν μπορείς να πάρεις την άδεια όποτε εσύ θες. Θα πρέπει να συμφωνεί και ο εργοδότης σου. <br /><br /> Σε περίπτωση που δεν σου δοθεί άδεια από τον εργοδότη μέχρι το τέλος του ημερολογιακού έτους, ο εργοδότης είναι υποχρεωμένος από το νόμο να σου καταβάλλει (α) τις αποδοχές αδείας, δηλαδή το μισθό σου για όσες ημέρες έπρεπε να είχες πάρει άδεια και (β) προσαύξηση 100% σε αυτές τις αποδοχές. Δηλαδή να σου δώσει τις αποδοχές αδείας επί 2. <br /><br /><br /> <b>Αναρρωτική Άδεια</b><br /> Αν ασθενήσεις και απουσιάσεις από την εργασία σου λόγω ασθένειας, τότε: <br /><br /> Για τις 3 πρώτες ημέρες ασθένειας σου πληρώνεσαι το μισό των αποδοχών σου. Συγκεκριμένα, τα πληρώνεσαι αυτά (τις μισές αποδοχές σου) από τον εργοδότη σου. Δεν δικαιούσαι επίδομα ασθενείας από το ΙΚΑ. <br /><br /> Μετά από τις 3 πρώτες ημέρες, αν συνεχίσεις να απουσιάζεις με ασθένεια, πληρώνεσαι ολόκληρες τις αποδοχές σου, σαν να δούλευες. Συγκεκριμένα, το ΙΚΑ σε πληρώνει το επίδομα ασθενείας σου (είναι περίπου ίσο με το βασικό ημερομίσθιο). Αν η κανονική αμοιβή σου είναι παραπάνω από το βασικό μισθό, τότε ο εργοδότης σου σού πληρώνει τη διαφορά ανάμεσα στο επίδομα ασθενείας σου από το ΙΚΑ και τον μισθό σου. Οπότε, έτσι πληρώνεσαι ολόκληρες τις αποδοχές σου. Απαραίτητη προϋπόθεση είναι να έχεις συμπληρώσει 120 ημέρες ασφάλισης τον προηγούμενο χρόνο ή στο τελευταίο 15μηνο, χωρίς να υπολογίζονται οι τρεις τελευταίοι μήνες. <br /><br /> Συνολικά, σε περίπτωση ασθένειας του μισθωτού ο εργοδότης βαρύνεται με το μισθό του (μείον επιδόματα ασθένειας) για διάστημα ενός μήνα εφόσον έχει συμπληρώσει 1 έτος εργασίας σε αυτόν ή για διάστημα μισού μήνα εφόσον ο εργαζόμενος δεν έχει συμπληρώσει 1 έτος εργασίας σε αυτόν. Έκτοτε ο μισθωτός δικαιούται επίδομα ασθένειας από το ΙΚΑ ως εξής: <br /><br /> α) Μέχρι 182 ημέρες για την ίδια πάθηση ή μέχρι 182 ημέρες μέσα στο ίδιο έτος από οποιαδήποτε πάθηση εφόσον έχει συμπληρώσει 120 ημέρες εργασίας στο προηγούμενο έτος από την αναγγελία της ασθένειας ή στο προηγούμενο 15μηνο. <br /><br /> β) Μέχρι 360 ημέρες για την ίδια πάθηση εφόσον έχει συμπληρώσει 300 ημέρες εργασίας μέσα στα 2 προηγούμενα ημερολογιακά έτη πριν την αναγγελία της ασθένειας του (ή μέσα στο τελευταίο πριν την αναγγελία 30μηνο αλλά εδώ δεν υπολογίζονται οι ημέρες εργασίας που συμπλήρωσε μέσα στο τελευταίο ημερολογιακό τρίμηνο του 30μηνου). <br /><br /> γ) Μετά τη συμπλήρωση των 360 ημερών πρέπει να υπάρχουν οι αυξημένες προϋποθέσεις του άρθρου 28 παρ. 4 του ΑΝ. 1846/51 (συνταξιοδότηση αναπηρίας) για τη συνέχιση της επιδότησης μέχρι 720 ημέρες. <br /><br /> Προσοχή! Θα πρέπει να έχεις πρώτα συμπληρώσει 10 ημέρες εργασίας (εργάσιμες ημέρες) στον εργοδότη σου για να ισχύουν τα παραπάνω. Αν δεν έχεις συμπληρώσει 10 ημέρες εργασίας στον εργοδότη τότε ο εργοδότης δεν οφείλει μισθό κατά την ασθένεια. Θα πρέπει να απευθυνθείς στο ΙΚΑ για να λάβεις επίδομα ασθένειας εφόσον πληροίς τις σχετικές προϋποθέσεις του ΙΚΑ για επιδότηση λόγω ασθένειας. <br /><br /><br /> Δικαιολογητικά: Για να πληρωθείς από τον εργοδότη σου όσο λείπεις σε αναρρωτική πρέπει να του προσκομίσεις α) βεβαίωση θεράποντος ιατρού και β) βεβαίωση ΙΚΑ που αναφέρει το ποσό του επιδόματος ασθένειας που πήρες ή δικαιούσαι.]]></string>
    <string name="text_info_pregnancy"><![CDATA[Αν είσαι έγκυος ή γέννησες πρόσφατα, απαγορεύεται να απολυθείς τόσο κατά τη διάρκεια της εγκυμοσύνης σου όσο και για χρονικό διάστημα 18 μηνών μετά τη γέννα. Επίσης απαγορεύεται να απολυθείς και για μεγαλύτερο χρονικό διάστημα (δηλαδή και μετά τους 18 μήνες) στην περίπτωση που μετά τους 18 μήνες απουσιάζεις από τη δουλειά σου λόγω ασθένειας που οφείλεται στην εγκυμοσύνη ή στη γέννα. Δηλαδή, για παράδειγμα αν λόγω της γέννας έχεις πρόβλημα υγείας που σε αναγκάζει να μη δουλεύεις για 22 μήνες μετά τη γέννα, τότε για το διάστημα αυτό των 22 μηνών απαγορεύεται η απόλυση σου. <br /><br /> Προσοχή! Δεν μιλάμε για την άδεια εγκυμοσύνης που δικαιούσαι, αυτό είναι άλλο θέμα (δες παρακάτω). Εδώ μιλάμε για προστασία σου από απόλυση. <br /><br /> Προσοχή! Ο νόμος σε προστατεύει από απόλυση, αλλά αν δεν τηρείς τις υποχρεώσεις σου ως εργαζόμενη, δηλαδή αν παραβιάζεις τις συμβατικές σου υποχρεώσεις ή δεν συμμορφώνεσαι με τις οδηγίες του εργοδότη σου για τον τρόπο που θα κάνεις τη δουλειά σου ή γενικά δεν κάνεις καλά τη δουλειά σου για άλλους λόγους άσχετους με την εγκυμοσύνη ή τη γέννα, τότε θα έχει δικαίωμα να σε απολύσει. Στην περίπτωση αυτή (δηλαδή αν σε απολύσει ο εργοδότης για τέτοιους λόγους κι ενώ είσαι έγκυος ή δεν έχουν περάσει 18 μήνες από τότε που γέννησες), ο εργοδότης θα πρέπει να σου αιτιολογήσει γραπτώς ακριβώς το λόγο για τον οποίο σε απολύει. <br /><br /><br /> <b>Άδεια μητρότητας </b>(«άδεια τοκετού» και «άδεια λοχείας») <br /> Αν είσαι εργαζόμενη δικαιούσαι άδεια μητρότητας διάρκειας συνολικά 17 εβδομάδων από τις οποίες οι 8 εβδομάδες πρέπει να σου δοθούν πριν από την ημερομηνία του τοκετού (αυτές οι 8 εβδομάδες λέγονται «άδεια τοκετού») και οι υπόλοιπες 9 εβδομάδες μετά τον τοκετό (αυτές οι 9 εβδομάδες λέγονται «άδεια λοχείας»). <br /><br /> Ακόμα και αν γεννήσεις πριν από την προγραμματισμένη ημερομηνία πάλι θα δικαιούσαι συνολικά 17 εβδομάδες άδειας. Επίσης, αν γεννήσεις σε ημερομηνία μεταγενέστερη από την προγραμματισμένη, τότε η άδεια τοκετού παρατείνεται όποτε μετά τη γέννα και πάλι θα έχεις υπόλοιπο άδειας λοχείας 9 εβδομάδες. <br /><br /> (!) Για να πάρεις την άδεια τοκετού θα πρέπει να προσκομίσεις στον εργοδότη σου ιατρικό πιστοποιητικό όπου θα αναφέρεται η πιθανή ημερομηνία γέννας. <br /><br /> (!) Η άδεια μητρότητας (δηλαδή οι συνολικά 17 εβδομάδες) δεν συμψηφίζονται με την κανονική άδεια αναψυχής που δικαιούσαι. Δηλαδή επειδή θα λείπεις με άδεια μητρότητας για 17 εβδομάδες δεν σημαίνει ότι όταν γυρίσεις δεν θα πάρεις και τις ημέρες κανονικής σου άδειας ως εργαζόμενης όπως όλοι οι άλλοι. Δικαιούσαι να πάρεις και την άδεια αναψυχής . <br /><br /><br /> <b>Τι γίνεται με το μισθό σου</b><br /><br /> Όταν απουσιάζεις από την εργασία σου λόγω κυοφορίας, τοκετού και λοχείας ισχύουν τα εξής: <br /><br /> Α) Αν έχεις συμπληρώσει 10 ημέρες εργασίας (εργάσιμες) τότε<br /> - αν έχεις κλείσει έτος θα δικαιούσαι μισθό από τον εργοδότη κανονικά για ένα μήνα ενώ <br /> - αν δεν έχεις συμπληρώσει έτος εργασίας τότε θα δικαιούσαι για μισό μήνα. <br /> Όποιο αντίστοιχο επίδομα (παροχή) σου χορηγηθεί για το λόγο αυτό από το ΙΚΑ θα μπορεί ο εργοδότης να το συμψηφίσει με αυτό που σου οφείλει (με εξαίρεση το βοήθημα τοκετού που δεν συμψηφίζεται). Επομένως για την περίοδο αυτή (1 μήνα ή μισό μήνα) θα πάρεις ότι θα έπαιρνες κανονικά όχι παραπάνω. Εκτός από τα παραπάνω ο εργοδότης δεν έχει υποχρέωση να σου καταβάλει τίποτα άλλο. <br /><br /> Β) Από τον ασφαλιστικό φορέα θα δικαιούσαι επίδομα μητρότητας για 56 ημέρες πριν τον τοκετό και για 63 ημέρες μετά τον τοκετό. Τα επιδόματά αυτά είναι ίσα με το βασικό επίδομα ασθένειας. Προσοχή! Προϋπόθεση για να δικαιούσαι τα επιδόματα μητρότητας είναι να έχεις συμπληρώσει 200 τουλάχιστον ημέρες εργασίας στα 2 τελευταία έτη πριν τον τοκετό. <br /><br /> Γ) Το ΙΚΑ θα σου καταβάλει επίσης βοήθημα τοκετού. <br /><br /><br /> <b>Άδεια θηλασμού και φροντίδας τέκνων</b><br /><br /> Μετά τη λήξη της άδειας λοχείας (δηλαδή τις 9 εβδομάδες μετά τη γέννα), για διάστημα 30 μηνών δικαιούσαι μείωση ημερήσιου ωραρίου κατά μια ώρα. Δηλαδή αντί να δουλεύεις 8 ώρες την ημέρα δικαιούσαι να δουλεύεις 7 ώρες. Αν θες μπορείς να συνεννοηθείς με τον εργοδότη σου να πηγαίνεις μια ώρα αργότερα για δουλειά ή να φεύγεις μια ώρα νωρίτερα. Αυτό λέγεται «άδεια θηλασμού» ή «άδεια φροντίδας τέκνου». <br /><br /> Κατά τη διάρκεια που εργάζεσαι με μειωμένο ωράριο αμείβεσαι κανονικά από τον εργοδότη σου σαν να εργαζόσουν πλήρως το ωράριο σου. <br /><br /> (!) Αν το συμφωνήσεις με τον εργοδότη σου, μπορείς - αντί για μείωση 1 ώρας την ημέρα για 30 μήνες - να πάρεις για τους 12 μήνες 2 ώρες μείωση ωραρίου την ημέρα και για ακόμα 6 μήνες 1 ώρα μείωση την ημέρα. <br /><br /> (!) Αν το συμφωνήσεις με τον εργοδότη σου, μπορείς αντί για μειωμένο ωράριο να πάρεις συνεχόμενη ισόχρονη άδεια με αποδοχές πχ να λείπεις για κάποιο διάστημα 1 ημέρα την εβδομάδα. <br /><br /> (!) Την παραπάνω άδεια των 30 μηνών (δηλαδή «άδεια θηλασμού» ή «φροντίδας τέκνων») μπορεί να τη ζητήσει ο πατέρας του παιδιού εφόσον δεν τη χρησιμοποιήσεις εσύ η ίδια. Στην περίπτωση αυτή θα πρέπει ο εργοδότης σου να δώσει βεβαίωση ότι δεν χρησιμοποιείς εσύ την άδεια αυτή για να την πάρει ο πατέρας του παιδιού και να τη δώσει στον δικό του εργοδότη. <br /><br /><br /> <b>Άδεια προστασίας μητρότητας (η λεγόμενη «Άδεια του ΟΑΕΔ»)</b><br /><br /> Αν είσαι ασφαλισμένη στο ΙΚΑ, τότε μετά τη λήξη της άδειας λοχείας (δηλ. τις 9 εβδομάδες μετά τη γέννα) και της άδειας θηλασμού και φροντίδας τέκνων (δηλαδή το μειωμένο ωράριο), δικαιούσαι να λάβεις ειδική «άδεια προστασίας μητρότητας» διάρκειας 6 μηνών. Αυτή η άδεια είναι γνωστή και ως άδεια του ΟΑΕΔ. <br /><br /> Κατά τη διάρκεια που απουσιάζεις από την εργασία σου στο πλαίσιο χρήσης της 6μηνης άδειας του ΟΑΕΔ τότε θα πληρώνεσαι από τον ΟΑΕΔ όχι με το μισθό που θα έπαιρνες αν εργαζόσουν κανονικά αλλά με μισθό (ή ημερομίσθιο) ίσο με τα κατώτατα νομοθετημένα, δηλαδή τα ελάχιστα που ορίζει ο νόμος. <br /><br /> Προσοχή! Για να πάρεις την άδεια αυτή θα πρέπει να το αιτηθείς γραπτά από τον εργοδότη σου και να υποβάλεις γραπτή αίτηση στον ΟΑΕΔ εντός προθεσμίας 60 ημερών από τη λήξη των παραπάνω αδειών. Αν δεν κάνεις χρήση μειωμένου ωραρίου (δηλαδή της άδειας θηλασμού και φροντίδας τέκνων) τότε θα πρέπει να αιτηθείς την άδεια προστασίας μητρότητας μέσα σε 60 ημέρες από τη λήξη της άδειας λοχείας. Αν περάσει η παραπάνω προθεσμία των 60 ημερών χάνεις το δικαίωμα στην ειδική αυτή άδεια. <br /><br /><br /> <b>Γονική Άδεια («άδεια ανατροφής»)</b><br /><br /> Εφόσον ένας γονέας (άνδρας ή γυναίκα) έχει συμπληρώσει στον ίδιο εργοδότη 1 έτος απασχόλησης και το παιδί του είναι έως 6 ετών μπορεί να ζητήσει γραπτά γονική άδεια η διάρκεια της οποίας θα είναι τουλάχιστον για 4 μήνες. Οι 4 μήνες μπορούν να δοθούν εφάπαξ ή τμηματικά. <br /><br /> Προσοχή! Κατά τη γονική αυτή άδεια ο γονέας που θα απουσιάζει από την εργασία δεν πληρώνεται. Δηλαδή όσο απουσιάζεις από τη δουλειά σου με αυτή την άδεια δεν δικαιούσαι μισθό και άρα δεν πληρώνεσαι. ]]></string>
    <string name="text_info_discrimination"><![CDATA[Να ξέρεις ότι σύμφωνα με το νόμο απαγορεύεται η διάκριση των εργαζομένων για λόγους που συνδέονται με τη φυλετική ή εθνοτική καταγωγή, τις θρησκευτικές πεποιθήσεις, την αναπηρία, την ηλικία ή το γενετήσιο προσανατολισμό τους. <br /> Επομένως, ένας εργοδότης παρανομεί αν μεταχειριστεί λιγότερο ευνοϊκά έναν εργαζόμενο σε σύγκριση με τους λοιπούς εργαζόμενους επειδή πχ είναι Αιθίοπας, λεσβία, προτεστάντης ή μουσουλμάνος, έχει κινητικά ή άλλα σωματικά προβλήματα, είναι μεγάλης ή μικρής ηλικίας κλπ. Ο νόμος προβλέπει αυστηρές εξαιρέσεις για αποδεκτή διακριτική μεταχείριση οι οποίες θα πρέπει πάντοτε να δικαιολογούνται από νόμιμη αιτία και να μην επιβάλλονται αυθαίρετα από τον εργοδότη. <br /><br /> Γενικότερα, σύμφωνα με την αρχή της ίσης μεταχείρισης απαγορεύεται ο εργοδότης να μεταχειρίζεται με άνισο τρόπο εργαζόμενους που προσφέρουν όμοια εργασία, έχουν τα ίδια προσόντα και εργάζονται υπό τις ίδιες συνθήκες. Η ίση μεταχείριση ισχύει για όλους του εργαζόμενους και βεβαίως και μεταξύ των φύλων και μεταξύ Ελλήνων και αλλοδαπών. Κάθε διαφορετική μεταχείριση θα πρέπει να δικαιολογείται βάσει νόμιμων κριτηρίων διαφορετικά είναι αυθαίρετη και άρα παράνομη. Η ίση μεταχείριση μπορεί να αφορά στο μισθό, στα επιδόματα, στις προσαυξήσεις, στα πριμ, σε κάθε είδους αποζημίωση, σε παροχές σε είδος, όρους εργασίας, ωράριο κ.ο.κ. ]]></string>
    <string name="text_info_layoff"><![CDATA[Αν εργάζεσαι με σύμβαση εργασίας αορίστου χρόνου, η απόλυση σου μπορεί να γίνει με δύο τρόπους: <br /><br /> (α) με προειδοποίηση (αυτό ισχύει εφόσον είσαι υπάλληλος και όχι εργατοτεχνίτης), δηλαδή να σε ενημερώσει o εργοδότης σου από πριν ότι πχ σε 2 μήνες θα απολυθείς (αυτό λέγεται «τακτική καταγγελία» ή «καταγγελία με προειδοποίηση») <br /><br /> (β) να προχωρήσει ο εργοδότης σου απευθείας στην απόλυση σου χωρίς να σε έχει προειδοποιήσει (αυτό λέγεται «άτακτη καταγγελία» ή «απρόθεσμη καταγγελία»). Δηλαδή να πας μια ημέρα στη δουλειά και να σου πει απολύεσαι. <br /><br /> Έχει σημασία αν θα σου γίνει τακτική ή άτακτη καταγγελία διότι αλλάζει το ποσό της αποζημίωσης απόλυσης που δικαιούσαι στην μια ή την άλλη περίπτωση. Στην τακτική καταγγελία η αποζημίωση που δικαιούσαι είναι μικρότερη. <br /><br /> Οι χρόνοι προειδοποίησης σε περίπτωση που σου γίνει τακτική καταγγελία ορίζονται από το νόμο και είναι (α) 1 μήνας αν δουλεύεις στον εργοδότη σου από 12 μήνες έως 2 χρόνια, <br />(β) 2 μήνες αν δουλεύεις στον εργοδότη σου από 2 χρόνια μήνες έως 5 χρόνια, <br />(γ) 3 μήνες αν δουλεύεις στον εργοδότη σου από 5 χρόνια έως 10 χρόνια και <br />(δ) 4 μήνες αν δουλεύεις στον εργοδότη σου από 10 χρόνια και παραπάνω. <br /><br /> Να ξέρεις ότι γενικά για να είναι νόμιμη η απόλυση σου, ο εργοδότης θα πρέπει να τηρήσει 2 τυπικές προϋποθέσεις: (α) να σου δώσει έγγραφο καταγγελίας και (β) να σου δώσει μαζί με την απόλυση σου και αποζημίωση απόλυσης (αν δικαιούσαι). <br /><br /><br /> <b>Αποζημίωση απόλυσης</b><br /> Η αποζημίωση απόλυσης δεν είναι ίδια για όλους τους εργαζόμενους. Καταρχάς, άλλη αποζημίωση απόλυσης δικαιούνται οι υπάλληλοι και άλλη οι εργατοτεχνίτες. Και στις δύο όμως περιπτώσεις το ποσό της αποζημίωσης απόλυσης καθορίζεται (α) από το ύψος του μισθού ή του ημερομισθίου και (β) από το χρόνο που εργάζεται κάποιος στον εργοδότη. <br /><br /> Για τους υπαλλήλους το ποσό της αποζημίωσης απόλυσης αλλάζει επίσης αναλόγως αν η απόλυση τους γίνει μετά από προειδοποίηση του εργοδότη ή αν γίνει χωρίς προειδοποίηση. <br /><br /> Για παράδειγμα, αν κάποιος έχει συμπληρώσει έναν χρόνο εργασίας στον εργοδότη του, τότε δικαιούται 2 μισθούς ως αποζημίωση απόλυσης αν η απόλυση γίνει χωρίς προειδοποίηση. Αν η απόλυση γίνει μετά από προειδοποίηση, τότε δικαιούται 1 μισθό ως αποζημίωση απόλυσης. Τα ποσά αυτά προσαυξάνονται με ποσοστό 1/6.<br /> Για ανθρώπους που έχουν συμπληρώσει περισσότερα χρόνια εργασίας στον εργοδότη, αυξάνουν και τα αντίστοιχα ποσά (μισθοί) αποζημίωσης σε περίπτωση απόλυσης. <br /><br /> Αν κάποιος δεν έχει συμπληρώσει έναν χρόνο εργασίας στον εργοδότη του, τότε δεν δικαιούται καθόλου αποζημίωση απόλυσης, με όποιο τρόπο και αν γίνει η απόλυση (με προειδοποίηση ή χωρίς). <br /><br /><br /> <b>Άκυρη απόλυση</b><br /> Ο εργοδότης έχει το δικαίωμα να καταγγείλει τη σύμβαση εργασίας σου. Ωστόσο το δικαίωμα αυτό του εργοδότη δεν είναι απεριόριστο. Ελέγχεται για τον τρόπο που ασκείται και αν κριθεί ότι δεν ασκήθηκε νόμιμα τότε η απόλυση κρίνεται από τα δικαστήρια άκυρη, δηλαδή σαν να μην έγινε ποτέ. <br /><br /> Χαρακτηριστικές περιπτώσεις όπου μια απόλυση είναι άκυρη έχουμε όταν: (α) δεν καταβάλλεται η αποζημίωση απόλυσης που ορίζει ο νόμος, (β) δεν τηρείται ο έγγραφος τύπος (δηλαδή η καταγγελία της σύμβασης δεν γίνεται με έγγραφο) και (γ) όταν η απόλυση είναι καταχρηστική. <br /><br /> Τι σημαίνει καταχρηστική απόλυση; <br /> Το δικαίωμα του εργοδότη να απολύσει κάποιον δεν είναι απόλυτο. Δηλαδή δεν είναι απεριόριστο. Όπως κάθε άλλο δικαίωμα έτσι και αυτό θα πρέπει να το ασκεί καλόπιστα. Αν ασκείται κακόπιστα (δηλαδή καταχρηστικά) τότε η απόλυση είναι άκυρη, δηλαδή σαν μην έγινε και έχει υποχρέωση να σε απασχολεί κανονικά και να σε πληρώνει. Καταχρηστική άσκηση του δικαιώματος απόλυσης (δηλαδή καταχρηστική απόλυση) έχουμε για παράδειγμα όταν ο εργοδότης σε απολύει διότι α) σου είπε να παραιτηθείς από δικαιώματα σου και εσύ αρνήθηκες, β) δεν σε συμπαθεί επειδή είσαι συνδικαλιστής, γ) επειδή του έκανες καταγγελία στο ΙΚΑ ή στην επιθεώρηση εργασίας ή άσκησες εναντίον του αγωγή για όσα σου οφείλει, δ) επειδή ήθελε να σε εκδικηθεί για κάποιο λόγο κλπ. Το αν μια απόλυση είναι καταχρηστική και συνεπώς άκυρη το κρίνουν τα Δικαστήρια. <br /><br /> Προσοχή! Στις περιπτώσεις αυτές έχεις αποκλειστική προθεσμία 3 μηνών για να προσφύγεις στο αρμόδιο δικαστήριο και να ζητήσεις να αναγνωριστεί ότι η απόλυση σου είναι άκυρη και να υποχρεωθεί ο εργοδότης αφενός να σε απασχολεί πάλι κανονικά αφετέρου να πληρωθείς όλους τους μισθούς που έχασες το διάστημα που σε είχε εκτός εργασίας ως απολυμένο. Αν δεν κινηθείς μέσα στις χρονικές προθεσμίες του νόμου χάνεις οριστικά κάθε σχετικό δικαίωμα. <br /><br /><br /> <b>Αν δεν σου καταβλήθηκε η αποζημίωση απόλυσης</b><br /> Σε περίπτωση που έχεις απολυθεί και δεν σου δόθηκε η αποζημίωση απόλυσης ή σου δόθηκε αλλά σου δόθηκε μικρότερη από αυτή που δικαιούσαι, μπορείς να προσφύγεις στο αρμόδιο δικαστήριο και (α) είτε να ζητήσεις να υποχρεωθεί ο εργοδότης να στην πληρώσει είτε (β) να ζητήσεις να αναγνωριστεί ότι η απόλυση σου είναι άκυρη λόγω μη καταβολής αποζημίωσης απόλυσης. <br /><br /> ΠΡΟΣΟΧΗ ! Στην περίπτωση (α) έχεις προθεσμία 6 μηνών ενώ στην περίπτωση (β) έχεις προθεσμία 3 μηνών. Αν περάσουν οι προθεσμίες αυτές χάνεις οριστικά τα αντίστοιχα δικαιώματα σου. <br /><br /><br /> <b>Επίδομα ανεργίας</b><br /> Ποιοι δικαιούνται επίδομα ανεργίας <br /><br /> Για να λάβεις επίδομα ανεργίας από τον ΟΑΕΔ, πρέπει: <br /> - να είσαι μισθωτός και να έχει λήξει (αν ήσουν ορισμένου χρόνου) ή να έχει καταγγελθεί από τον εργοδότη (απόλυση) η σύμβαση εργασίας σου. <br /> - να είσαι ως εργαζόμενος ασφαλισμένος στον κλάδο ανεργίας του ΟΑΕΔ <br /> - να έχεις συμπληρώσει μέσα στο 14μηνο ή 12μηνο που προηγείται της απόλυσης σου (ή λήξης της σύμβασης εργασίας ορισμένου χρόνου) τον αριθμό των ημερομισθίων που προβλέπονται ανάλογα με το επάγγελμά σου. <br /> - να μην έχεις επιδοτηθεί εντός της τετραετίας πριν την ένταξη στην επιδότηση πάνω από 400 ημέρες. <br /><br /><br /> <b>Προϋποθέσεις για λήψη επιδόματος ανεργίας</b><br /><br /> <b>Αν επιδοτείσαι για πρώτη φορά</b>, ο ελάχιστος αριθμός ημερομισθίων που πρέπει να έχεις συμπληρώσει για να δικαιούσαι να λάβεις επίδομα είναι 80 κατ’ έτος την τελευταία διετία πριν την υποβολή της αίτησης για την επιδότησή σου, εκ των οποίων τα 125 ημερομίσθια πρέπει να έχουν πραγματοποιηθεί το τελευταίο 14μηνο χωρίς να υπολογίζονται οι δύο τελευταίοι πριν την απόλυση μήνες. <br /><br /> Επίσης, επίδομα ανεργίας λαμβάνει και ο εργαζόμενος που κατά τα δύο έτη πριν την καταγγελία ή τη λήξη της σύμβασής του έχει πραγματοποιήσει 200 ημέρες εργασίας (χωρίς να υπολογίζονται οι δύο τελευταίοι μήνες) και όχι λιγότερες από 80 ημέρες εργασίας κάθε έτος. <br /><br /> <b>Αν έχεις επιδοτηθεί ξανά στο παρελθόν</b> πρέπει να έχεις πραγματοποιήσει 125 ημέρες εργασίας το τελευταίο 14μηνο, πριν από την απόλυσή σου, χωρίς να υπολογίζονται (στις 125) οι ημέρες εργασίας των δύο τελευταίων μηνών. <br /><br /> <b>Αν απασχολείσαι σε τουριστικά ή άλλα εποχικά επαγγέλματα</b> πρέπει να έχεις εργαστεί 100 ημέρες το τελευταίο 12μηνο, με την προϋπόθεση ότι έχεις εργαστεί ως εποχικός για δύο συνεχείς περιόδους απασχόλησης. Σε περίπτωση που έχεις εργαστεί ως εποχικός για μία μόνο περίοδο απασχόλησης, τότε αρκούν 100 ημέρες το τελευταίο 14μηνο, χωρίς να υπολογίζονται οι ημέρες εργασίας των δύο τελευταίων μηνών πριν την απόλυση. <br /><br /> Προσοχή! Οι προϋποθέσεις ενδέχεται να αλλάζουν ανά διαστήματα. Για περαιτέρω πληροφορίες επικοινώνησε με τον ΟΑΕΔ. <br /><br /> <b>Προθεσμία για υποβολή αίτησης στον ΟΑΕΔ</b><br /> Πρέπει μέσα σε 60 ημέρες από την ημερομηνία της απόλυσης σου ή της λήξης της σύμβασης εργασίας ορισμένου χρόνου να εγγραφείς στα μητρώα ανέργων του ΟΑΕΔ του τόπου κατοικίας σου και να υποβάλεις αίτηση για επιδότηση λόγω ανεργίας. Για περαιτέρω πληροφορίες επικοινώνησε με τον ΟΑΕΔ.]]></string>
    <string name="text_info_whatcanido"><![CDATA[Αν δεν πληρώνεσαι σωστά, υπάρχουν διάφορα πράγματα που μπορείς να κάνεις για να διεκδικήσεις τα δικαιώματα σου. <br /><br /> (1) Μπορείς να κάνεις καταγγελία στο Σώμα Επιθεώρησης Εργασίας. <br /> Σε περίπτωση που σου οφείλονται μισθοί ή δεν πληρώνεσαι σωστά από τον εργοδότη σου, μπορείς να υποβάλλεις καταγγελία σε βάρος του εργοδότη σου στο Σώμα Επιθεώρησης Εργασίας, ώστε να γίνει προσπάθεια με τη βοήθεια του Επιθεωρητή να συζητηθεί το ζήτημα με τον εργοδότη σου και να ικανοποιηθούν τα δίκαια αιτήματα σου. <br /><br /> Στο τέλος του παρακάτω συνδέσμου μπορείς να βρεις ποιο γραφείο του Σώματος Επιθεώρησης Εργασίας είναι αρμόδιο για την περιοχή της επιχείρησης όπου δουλεύεις (δεν έχει σημασία που μένεις, σημασία έχει που έχει την έδρα ο εργοδότης):<br /> http://www.ypakp.gr/index.php?ID=tHeZjsqSamzi82Xv%26Rec_ID=2553 <br /><br /> 2) Μπορείς να απευθυνθείς σε κάποιο Σωματείο του κλάδου σου, για να αναφέρεις το θέμα σου και να ζητήσεις την συμβολή τους στην διεκδίκηση των νόμιμων δικαιωμάτων σου. Μια αναζήτηση στο διαδίκτυο θα σου αναδείξει Σωματεία στην περιοχή σου ή/και στον κλάδο σου και τα στοιχεία επικοινωνίας τους. <br /><br /> 3) Μπορείς να κάνεις Επίσχεση εργασίας.<br /> Εάν ο εργοδότης σου δεν σε πληρώνει το μισθό σου, έχεις το δικαίωμα να ασκήσεις δικαίωμα επίσχεσης, δηλαδή να δηλώσεις ότι δεν θα παρέχεις εφεξής την εργασία σου μέχρι ο εργοδότης να εκπληρώσει την υποχρέωση του να σου καταβάλει όσα σου χρωστάει. Εάν ασκήσεις νόμιμα το δικαίωμα επίσχεσης, τότε δεν υποχρεούσαι να πας για δουλειά μέχρι να πληρωθείς όσα σου χρωστάει ο εργοδότης σου. Παράλληλα, ο εργοδότης σου οφείλει να σε πληρώσει και για όσο διάστημα θα είσαι σε επίσχεση, σαν να είχες δουλέψει. Επιπλέον, εφόσον ασκήσεις νόμιμα το δικαίωμα επίσχεσης εργασίας δικαιούσαι από τον ΟΑΕΔ «επίδομα επίσχεσης». <br /><br /> Προσοχή! Πριν ασκήσεις το δικαίωμα επίσχεσης συμβουλέψου ειδικό εργατολόγο για να κατοχυρώσεις τα δικαιώματα σου και να μην γίνουν λάθος ενέργειες. Η επίσχεση εργασίας δεν πρέπει να είναι καταχρηστική. <br /><br /> 4) Μπορείς να ασκήσεις εργατική αγωγή. <br /> Αν ο εργοδότης σου οφείλει μισθούς δικαιούσαι να ασκήσεις ενώπιον του αρμόδιου δικαστηρίου αγωγή για να υποχρεωθεί να σε πληρώσει. Θα χρειαστεί να απευθυνθείς σε εργατολόγο δικηγόρο. <br /><br /> 5) Μπορείς να υποβάλλεις μήνυση. <br />Αν ο εργοδότης σου καθυστερεί να σου καταβάλει τις δεδουλευμένες αποδοχές σου, είναι ποινικό αδίκημα του εργοδότη σου, το οποίο τιμωρείται με φυλάκιση μέχρι 6 μηνών και χρηματική ποινή. Έτσι δικαιούσαι να υποβάλεις μήνυση κατά του εργοδότη σου για τους μισθούς που δεν σου καταβάλλει. <br /><br /> (!) Η μήνυση μπορεί να ασκηθεί και μέσω της Επιθεώρησης Εργασίας. ]]></string>

    <string name="warning_date">Please select today or a past date.</string>
    <string name="warning_after_date">Please select a date after the first.</string>
</resources>
