<resources>
    <string name="app_name">PlirosouSOSTA</string>

    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>

    <string name="action_settings">ΡΥΘΜΙΣΕΙΣ</string>

    <!--GENERAL SYMBOLS-->
    <string name="short_hour">ω</string>
    <string name="short_minute">λ</string>
    <string name="currency">€</string>
    <!--ACTIVITIES-->
    <string name="title_activity_entitled">ΔΙΚΑΙΟΥΣΑΙ</string>
    <string name="title_activity_history">ΙΣΤΟΡΙΚΟ</string>

    <!--BUTTONS-->
    <string name="button_payed_correctly">Πληρώθηκα Σωστά;</string>
    <string name="button_insert_shift">ΠΡΟΣΘΗΚΗ ΒΑΡΔΙΑΣ</string>
    <!--Pickers-->
    <string name="picker_title_date">Ημέρα</string>
    <string name="picker_title_shift_start">ΕΝΑΡΞΗ ΒΑΡΔΙΑΣ</string>
    <string name="picker_title_shift_end">ΛΗΞΗ ΒΑΡΔΙΑΣ</string>
    <string name="dialog_overwrite_hours">Θέλετε να αντκαταστήσετε την βάρδια;</string>
    <string name="overwrite">Αντικατάσταση</string>
    <string name="cancel">Ακύρωση</string>

    <!--INFO TEXTS-->
    <string name="info_month">ΜΗΝΑΣ</string>
    <string name="info_you_have_worked">ΕΧΕΙΣ ΔΟΥΛΕΨΕΙ</string>
    <string name="info_you_will_earn">ΘΑ ΠΑΡΕΙΣ</string>
    <string name="info_you_are_entitled">ΔΙΚΑΙΟΥΣΑΙ</string>

    <!--NAVIGATION MENU-->
    <string name="nav_settings">ΡΥΘΜΙΣΕΙΣ</string>
    <string name="nav_history">ΙΣΤΟΡΙΚΟ</string>
    <string name="nav_info">ΧΡΗΣΙΜΕΣ ΠΛΗΡΟΦΟΡΙΕΣ</string>
    <string name="nav_shifts">ΒΑΡΔΙΕΣ</string>
    <string name="nav_about">ΣΧΕΤΙΚΑ</string>
    <!--INFO ACTIVITY-->
    <string name="text_salary">Βασικός μισθός</string>
    <string name="text_sundays">Κυριακές</string>
    <string name="text_saturdays">Σάββατα</string>
    <string name="text_nightshift">Νυχτερινή\nΕργασία</string>
    <string name="text_holidays">Άδειες</string>
    <string name="text_easterbonus">Δώρο\nΠάσχα</string>
    <string name="text_christmasbonus">Δώρο\nΧριστουγέννων</string>
    <string name="text_holidaybonus">Επίδομα\nΑδείας</string>
    <string name="text_pregnant">Έγκυοι</string>
    <string name="text_layoff">Απόλυση</string>
    <string name="text_overtime">Υπερωρία</string>
    <string name="text_overwork">Υπερεργασία</string>
    <string name="text_strike">Επίσχεση\nΕργασίας</string>
    <string name="text_discrimination">Διακρίσεις</string>
    <string name="text_whatcanido">Τι μπορώ να κάνω</string>
    <string name="text_info_sunday">Ο νόμος λέει ότι αν δουλέψεις Κυριακή πρέπει να πληρωθείς επιπλέον 75% επί του βασικού μισθού. Δηλαδή, για κάθε ώρα που δούλεψες Κυριακή πρέπει να πληρωθείς κανονικά (όπως κάθε άλλη μέρα) και επιπλέον πρέπει να πληρωθείς έξτρα 75% του βασικού μισθού. Για παράδειγμα, ας πούμε ότι είσαι κάτω από 25 ετών, με μηδέν προϋπηρεσία. Ο βασικός μισθός για σένα είναι 2,58 ευρώ την ώρα καθαρά (έτσι λέει ο νόμος). Ας πούμε ότι έχεις συμφωνήσει με τον εργοδότη σου να παίρνεις 5 ευρώ την ώρα (καθαρά, στην τσέπη σου). Αν για παράδειγμα δουλέψεις 09:00-17:00 (δηλαδή 8 ώρες) μια Κυριακή, τότε: Θα πρέπει να πάρεις 5 ευρώ x 8 ώρες = 40 ευρώ, όπως κάθε άλλη μέρα. Επιπλέον θα πρέπει να πάρεις: 2,58 ευρώ x 75% x 8 ώρες = 15,48 ευρώ. Άρα σύνολο για εκείνη την Κυριακή πρέπει να πάρεις 55,48
        ευρώ (καθαρά, στην τσέπη σου). Δεν επιτρέπεται να πάρεις λιγότερο από 55,48 ευρώ. Τα ίδια ακριβώς ισχύουν αν δουλέψεις μια μέρα που είναι Αργία.
        Αργίες είναι: η 25η   Μαρτίου,  η δεύτερη ημέρα του Πάσχα
        (η Δευτέρα του Πάσχα), η 15η Αυγούστου, τα Χριστούγεννα. Επίσης η Μ. Παρασκευή για τα καταστήματα έως τη 1 το μεσημέρι.
        Η 1η Μαΐου και 28η Οκτωβρίου δεν είναι υποχρεωτικές   αργίες   αλλά προαιρετικές,  κατά την κρίση του εργοδότη, με εξαίρεση την 1η Μαΐου εφόσον κηρυχθεί με απόφαση του Υπουργού Εργασίας ως υποχρεωτική αργία.
        (!) Αν την Κυριακή εργασθείς περισσότερο από 5 ώρες δικαιούσαι να αιτηθείς αναπληρωματική ανάπαυση διάρκειας 24 συνεχών ωρών σε άλλη ημέρα της εβδομάδας που ακολουθεί.
        (!) Αναφερόμαστε σε εργαζόμενους στους οποίους ισχύει σύστημα πενθήμερης εργασίας. Αυτός είναι γενικά ο κανόνας αλλά μπορεί να ισχύουν μικρές διαφοροποιήσεις ανάλογα με το είδος της επιχείρησης που δουλεύεις και το σύστημα εργασίας σου. Για περαιτέρω πληροφορίες απευθύνσου σε εξειδικευμένο εργατολόγο. (!)
    </string>
    <string name="text_info_salary"></string>
    <string name="text_info_saturday">Ο νόμος λέει ότι αν δουλέψεις Σάββατο, τότε πρέπει να πληρωθείς επιπλέον 30% επί
 του μισθού σου. Δηλαδή, για κάθε ώρα που δουλέψεις Σάββατο πρέπει να πληρωθείς κανονικά (όπως κάθε άλλη μέρα) και επιπλέον πρέπει να πληρωθείς έξτρα 30%.


Για παράδειγμα, ας πούμε ότι έχεις συμφωνήσει με τον εργοδότη
 σου να παίρνεις 5 ευρώ την ώρα. Αν δουλέψεις πχ 09:00-17:00 (δηλαδή 8 ώρες) ένα Σάββατο, τότε:

Θα πρέπει να πάρεις 5ευρώ x 8 ώρες = 40 ευρώ.

Επιπλέον θα πρέπει να πάρεις 5ευρώ x 30% x 8 ώρες = 12
 ευρώ.

Άρα σύνολο για εκείνη το Σάββατο πρέπει να πάρεις 52 ευρώ.

Δεν επιτρέπεται να πάρεις λιγότερο από 52 ευρώ.

ΠΡΟΣΟΧΗ! Τα παραπάνω δεν ισχύουν για όσους δουλεύουν
 σε ξενοδοχειακές ή επισιτιστικές επιχειρήσεις (πχ σε καφετέριες, μπαρ, ταβέρνες, μεζεδοπωλεία, σουβλατζίδικα, πιτσαρίες, μπεργκεράδικα, εστιατόρεια, ξενοδοχεία, κλπ). Αν εργάζεσαι σε ξενοδοχειακή ή επισιτιστική επιχείρηση, τότε το Σάββατο είναι σαν τις καθημερινές,
 δεν δικαιούσαι καμιά προσαύξηση για τα Σάββατα.

(!) Αναφερόμαστε σε εργαζόμενους στους οποίους ισχύει σύστημα πενθήμερης εργασίας. Αυτός είναι γενικά ο κανόνας
 αλλά μπορεί να ισχύουν μικρές διαφοροποιήσεις ανάλογα με το είδος της επιχείρησης που δουλεύεις και το σύστημα εργασίας σου. Για περαιτέρω πληροφορίες απευθύνσου σε εξειδικευμένο εργατολόγο. (!)</string>
    <string name="text_info_holidays"></string>
    <string name="text_info_holidaybonus"></string>
    <string name="text_info_easter"></string>
    <string name="text_info_christmas"></string>
    <string name="text_info_strike"></string>
    <string name="text_info_discrimination"></string>
    <string name="text_info_layoff"></string>
    <string name="text_info_night">Ως «νυχτερινή εργασία» ορίζεται η εργασία από τις 10 το
 βράδυ έως τις 6 το πρωί. Ο νόμος λέει ότι αν εργάζεσαι αυτές τις ώρες δικαιούσαι προσαύξηση 25% επί του βασικού μισθού. Δηλαδή, για κάθε ώρα που δούλεψες μετά τις 10 το βράδυ (και πριν τις 6 το πρωί), πρέπει να πληρωθείς κανονικά και επιπλέον πρέπει να πληρωθείς
 έξτρα 25% επί του βασικού μισθού.

Για παράδειγμα, ας πούμε ότι είσαι κάτω από 25 ετών, με
 μηδέν προϋπηρεσία. Ο βασικός μισθός για σένα είναι 2,58ευρώ την ώρα καθαρά (έτσι λέει ο νόμος). Ας πούμε ότι έχεις συμφωνήσει με τον εργοδότη σου να παίρνεις 5 ευρώ την ώρα. Αν για παράδειγμα δουλέψεις μια μέρα από τις 17:00 το απόγευμα έως τη 01:00 το βράδυ
 (δηλαδή 8 ώρες), τότε:

Θα πρέπει να πάρεις 5 ευρώ x 8 ώρες = 40 ευρώ, για όλες
 τις ώρες που δούλεψες.

Επιπλέον θα πρέπει να πάρεις: 2,58 ευρώ x 25% x 3 ώρες
 = 1,94 ευρώ, για τις 3 ώρες που δούλεψες μετά τις 22:00.

Άρα σύνολο πρέπει να πάρεις 41,94 ευρώ. (καθαρά, στην
 τσέπη σου).

Δεν επιτρέπεται να πάρεις λιγότερο από 41,94 ευρώ.

Τα παραπάνω ισχύουν και για καθημερινές και για Σάββατα
 και Κυριακές και Αργίες. Δηλαδή, για παράδειγμα αν δουλέψεις μια Κυριακή μετά τις 10 το βράδυ, τότε πρέπει να πληρωθείς και το έξτρα 75% της Κυριακής και το έξτρα 25% της Νυχτερινής Εργασίας, δηλαδή 100% παραπάνω. Δηλαδή, για κάθε ώρα Κυριακής που δουλεύεις
 μετά τις 22:00, πρέπει να πληρωθείς το διπλάσιο του βασικού μισθού.


(!) Αναφερόμαστε σε εργαζόμενους στους οποίους ισχύει σύστημα πενθήμερης εργασίας. Αυτός είναι γενικά ο κανόνας
 αλλά μπορεί να ισχύουν μικρές διαφοροποιήσεις ανάλογα με το είδος της επιχείρησης που δουλεύεις και το σύστημα εργασίας σου. Για περαιτέρω πληροφορίες απευθύνσου σε εξειδικευμένο εργατολόγο. (!)</string>
    <string name="text_info_pregnancy">Αν είσαι έγκυος ή γέννησες πρόσφατα, απαγορεύεται να απολυθείς
 τόσο κατά τη διάρκεια της εγκυμοσύνης σου όσο και για χρονικό διάστημα 18 μηνών μετά τη γέννα. Επίσης απαγορεύεται να απολυθείς και για μεγαλύτερο χρονικό διάστημα (δηλαδή και μετά τους 18 μήνες) στην περίπτωση που μετά τους 18 μήνες απουσιάζεις από τη δουλειά
 σου λόγω ασθένειας που οφείλεται στην εγκυμοσύνη ή στη γέννα. Δηλαδή, για παράδειγμα αν λόγω της γέννας έχεις πρόβλημα υγείας που σε αναγκάζει να μη δουλεύεις για 22 μήνες μετά τη γέννα, τότε για το διάστημα αυτό των 22 μηνών απαγορεύεται η απόλυση σου.

Προσοχή! Δεν μιλάμε για την άδεια εγκυμοσύνης που δικαιούσαι,
 αυτό είναι άλλο θέμα (δες παρακάτω). Εδώ μιλάμε για προστασία σου από απόλυση.

Προσοχή! Ο νόμος σε προστατεύει από απόλυση, ΑΛΛΑ αν δεν
 τηρείς τις υποχρεώσεις σου ως εργαζόμενη, δηλαδή αν παραβιάζεις τις συμβατικές σου υποχρεώσεις ή δεν συμμορφώνεσαι με τις οδηγίες του εργοδότη σου για  τον τρόπο που θα κάνεις τη δουλειά σου ή γενικά δεν κάνεις καλά τη δουλειά σου για άλλους λόγους άσχετους
 με την εγκυμοσύνη ή τη γέννα, τότε θα έχει δικαίωμα να σε απολύσει. Στην περίπτωση αυτή (δηλαδή αν σε απολύσει ο εργοδότης για τέτοιους λόγους κι ενώ είσαι έγκυος ή δεν έχουν  περάσει  18  μήνες από  τότε  που  γέννησες),  ο  εργοδότης  θα  πρέπει  να  σου
 αιτιολογήσει γραπτώς ακριβώς το λόγο για τον οποίο σε απολύει.

ΑΔΕΙΑ ΜΗΤΡΟΤΗΤΑΣ
 («άδεια τοκετού» και «άδεια λοχείας»)

Αν  είσαι  εργαζόμενη  δικαιούσαι  άδεια  μητρότητας  διάρκειας
 συνολικά  17  εβδομάδων  από  τις  οποίες  οι  8  εβδομάδες  πρέπει  υποχρεωτικά  να  σου δοθούν πριν από την ημερομηνία του τοκετού (αυτές οι 8 εβδομάδες λέγονται «άδεια τοκετού») και οι υπόλοιπες 9 εβδομάδες μετά τον τοκετό (αυτές οι 9 εβδομάδες λέγονται
 «άδεια λοχείας»).

Ακόμα και αν γεννήσεις πριν από την προγραμματισμένη ημερομηνία
 πάλι θα δικαιούσαι συνολικά 17 εβδομάδες άδειας. Επίσης, αν γεννήσεις σε ημερομηνία μεταγενέστερη από την προγραμματισμένη, τότε η άδεια τοκετού παρατείνεται οπότε μετά τη γέννα και πάλι θα έχεις υπόλοιπο άδειας λοχείας 9 εβδομάδες.

(!) Για να πάρεις την άδεια τοκετού θα πρέπει να προσκομίσεις
 στον εργοδότη σου ιατρικό πιστοποιητικό όπου θα αναφέρεται η πιθανή ημερομηνία γέννας.

(!) Η άδεια μητρότητας (δηλαδή οι συνολικά 17 εβδομάδες)
 δεν συμψηφίζονται με την κανονική άδεια αναψυχής που δικαιούσαι. Δηλαδή επειδή θα λείπεις με άδεια μητρότητας για 17 εβδομάδες δεν σημαίνει ότι όταν γυρίσεις δεν θα πάρεις και τις ημέρες κανονικής σου άδειας ως εργαζόμενης όπως όλοι οι άλλοι. Δικαιούσαι να
 πάρεις και την άδεια αναψυχής .

ΑΔΕΙΑ ΘΗΛΑΣΜΟΥ ΚΑΙ ΦΡΟΝΤΙΔΑΣ ΤΕΚΝΩΝ

Μετά  τη  λήξη  της  άδειας  λοχείας  (δηλαδή  τις  9
  εβδομάδες μετά  τη  γέννα),  για διάστημα 30 μηνών δικαιούσαι μείωση ημερήσιου ωραρίου κατά μια ώρα. Δηλαδή αντί να δουλεύεις 8 ώρες την ημέρα δικαιούσαι να δουλεύεις 7 ώρες. Αν θες μπορείς να συνεννοηθείς  με τον  εργοδότη σου  να  πηγαίνεις μια  ώρα  αργότερα
  για δουλειά  ή να φεύγεις μια ώρα νωρίτερα. Αυτό λέγεται «άδεια θηλασμού» ή «άδεια φροντίδας τέκνου».

(!) Αν το συμφωνήσεις με τον εργοδότη σου, μπορείς - αντί
 για μείωση 1 ώρας την ημέρα για 30 μήνες - να πάρεις για τους 12 μήνες 2 ώρες μείωση ωραρίου την ημέρα και για ακόμα 6 μήνες 1 ώρα μείωση την ημέρα.

(!) Αν το συμφωνήσεις με τον εργοδότη σου, μπορείς αντί
 για μειωμένο ωράριο να πάρεις συνεχόμενη ισόχρονη άδεια με αποδοχές πχ να λείπεις για κάποιο διάστημα 1 ημέρα την εβδομάδα.

(!) Την παραπάνω άδεια των 30 μηνών (δηλαδή «άδεια θηλασμού»
 ή «φροντίδας τέκνων») μπορεί να τη ζητήσει ο πατέρας του παιδιού εφόσον δεν τη χρησιμοποιήσεις εσύ η ίδια. Στην περίπτωση αυτή θα πρέπει ο εργοδότης σου να δώσει βεβαίωση ότι δεν χρησιμοποιείς εσύ την άδεια αυτή για να την πάρει ο πατέρας του παιδιού και να
 τη δώσει στον δικό του εργοδότη.

ΑΔΕΙΑ ΠΡΟΣΤΑΣΙΑΣ ΜΗΤΡΟΤΗΤΑΣ (η λεγόμενη
 «Άδεια του ΟΑΕΔ»)

Αν είσαι ασφαλισμένη στο ΙΚΑ, τότε μετά τη λήξη της άδειας
 λοχείας (δηλ. τις 9 εβδομάδες μετά τη γέννα) και της άδειας θηλασμού και φροντίδας τέκνων (δηλαδή το μειωμένο ωράριο), δικαιούσαι να λάβεις ειδική «άδεια προστασίας μητρότητας» διάρκειας 6 μηνών. Αυτή η άδεια είναι γνωστή και ως άδεια του ΟΑΕΔ.

Προσοχή!  Για  να  πάρεις  την  άδεια  αυτή  θα  πρέπει
  να  το  αιτηθείς  γραπτά  από  τον εργοδότη σου και να υποβάλεις γραπτή αίτηση στον ΟΑΕΔ εντός προθεσμίας 60 ημερών από τη λήξη των παραπάνω αδειών. Αν δεν κάνεις χρήση μειωμένου ωραρίου (δηλαδή της άδειας θηλασμού και φροντίδας τέκνων) τότε θα πρέπει να
 αιτηθείς την άδεια προστασίας μητρότητας μέσα σε 60 ημέρες από τη λήξη της άδειας λοχείας. Αν περάσει η παραπάνω προθεσμία των 60 ημερών χάνεις το δικαίωμα στην ειδική αυτή άδεια.

Ενημερωτικά, ο ΟΑΕΔ θα σου ζητήσει τα εξής δικαιολογητικά:

(α) Βεβαίωση του εργοδότη σου από την οποία θα προκύπτει
 ότι ήσουν εργαζόμενη κατά τη έναρξη της άδειας μητρότητας, το είδος, η μορφή, η διάρκεια της εργασιακής σχέσης, οι μηνιαίες αποδοχές σου, ο μέσος όρος των ωρών μερικής απασχόλησης, η ημερομηνία πρόσληψης σου και για συμβάσεις ορισμένου χρόνου η ημερομηνία
 λήξης τους καθώς και η λήψη της ετήσιας κανονικής άδειας, που ενδεχομένως  χορηγήθηκε  μετά  την  άδεια  λοχείας  ή  της  ισόχρονης  προς  το μειωμένο ωράριο άδειας.

(β) Αντίγραφο απόφασης επιδόματος μητρότητας (κυοφορίας
 – λοχείας) από το ΙΚΑ –

ΕΤΑΜ.

(γ) Υπεύθυνη   δήλωση   σου   από   την   οποία   αναλαμβάνεις
   την   υποχρέωση   να γνωστοποιήσεις εντός 8 ημερών στην Υπηρεσία του ΟΑΕΔ οποιαδήποτε μεταβολή της εργασιακής σου σχέσης καθώς τον αριθμό μητρώου ΙΚΑ και τον ΑΦΜ σου.

(δ) Αριθμός λογαριασμού (ΙΒΑΝ) σου στην Εθνική Τράπεζα
 της Ελλάδας.

(ε) Αστυνομική  Ταυτότητα  ή  Διαβατήριο  σου  (περί  εργαζομένων
  υπηκόων  τρίτων χωρών)

(στ) Αν δεν είσαι από χώρα της ΕΕ θα σου ζητηθεί αντίγραφο
 άδειας διαμονής σε ισχύ ή αντίγραφο  βεβαίωσης  κατάθεσης  αιτήματος  για  ανανέωση  άδειας  διαμονής.

ΓΟΝΙΚΗ ΑΔΕΙΑ («άδεια ανατροφής»)

Εφόσον ένας γονέας (άνδρας ή γυναίκα) έχει συμπληρώσει
 στον ίδιο εργοδότη 1 έτος απασχόλησης και το παιδί του είναι έως 6 ετών μπορεί να ζητήσει γραπτά γονική άδεια η διάρκεια της οποίας θα είναι τουλάχιστον για 4 μήνες. Οι 4 μήνες μπορούν να δοθούν εφάπαξ ή τμηματικά.

Προσοχή! Κατά τη γονική αυτή άδεια ο γονέας που θα απουσιάζει
 από την εργασία δεν πληρώνεται.  Δηλαδή  όσο  απουσιάζεις  από  τη  δουλειά  σου  με  αυτή  την  άδεια  δεν δικαιούσαι μισθό και άρα δεν πληρώνεσαι.</string>
    <string name="text_info_descrimination"></string>
    <string name="text_info_whatcanido"></string>
    <string name="text_info_overwork">“Υπερεργασία” (ή “υπερεργασιακή απασχόληση”) λέγεται αν
 από Δευτέρα έως Παρασκευή δούλεψες συνολικά περισσότερο από 40 ώρες και μέχρι 45 ώρες. Η 41η, 42η, 43η, 44η και 45η ώρα λέγονται “υπερεργασία” και για κάθε μία από αυτές τις ώρες θα πρέπει να πληρωθείς το ωρομίσθιο σου με προσαύξηση 20%.

Δηλαδή, για παράδειγμα αν παίρνεις 5€ την ώρα και δούλεψες
 από Δευτέρα έως Παρασκευή 42 ώρες, τότε για αυτές τις 2 ώρες (41η και 42η) θα πρέπει να πληρωθείς 6ευρώ την ώρα.
Δηλαδή,
 5€ που είναι το συμφωνημένο ωρομίσθιο σου + 1€  που είναι η προσαύξηση 20% = 6€ συνολικά.



Δηλαδή, εκείνη την εβδομάδα θα πρέπει να πάρεις 5ευρώ x 40 ώρες = 200ευρώ, και επιπλέον
 θα πρέπει να πάρεις έξτρα 6+6 = 12 ευρώ (για την 41η και 42η ώρα). Άρα σύνολο θα πρέπει να πάρεις 212ευρώ εκείνη την εβδομάδα.

(!) Η υπερεργασία αφορά εργασία μόνο κατά τις εργάσιμες ημέρες τις εβδομάδας (δηλαδή από Δευτέρα έως Παρασκευή) και όχι το Σαββατοκύριακο.

(!) Αναφερόμαστε σε εργαζόμενους στους οποίους ισχύει σύστημα πενθήμερης εργασίας. Αυτός είναι γενικά ο κανόνας
 αλλά μπορεί να ισχύουν μικρές διαφοροποιήσεις ανάλογα με το είδος της επιχείρησης που δουλεύεις και το σύστημα εργασίας σου. Για περαιτέρω πληροφορίες απευθύνσου σε εξειδικευμένο εργατολόγο. (!)

(!) Για τους εργαζομένους με σύστημα εξαήμερης εργασίας
 «υπερεργασία» είναι οι ώρες από 41η έως και 48η την εβδομάδα (από Δευτέρα έως Παρασκευή).</string>
    <string name="text_info_overtime">Ο νόμος λέει ότι υπερωρία είναι:

1) Αν δούλεψες από τη Δευτέρα έως την Παρασκευή συνολικά
 πάνω από 45 ώρες.  Οι ώρες από την 46η και πάνω είναι υπερωρίες. Εδώ έχει σημασία το Δευτέρα έως Παρασκευή. Δηλαδή, αν δούλεψες μια εβδομάδα για παράδειγμα από Τετάρτη έως Κυριακή (δηλαδή είχες ρεπό Δευτέρα και Τρίτη) πάνω από 45 ώρες, τότε αυτό δεν θεωρείται
 Υπερωρία



2) Αν κάποια ημέρα (από Δευτέρα έως Παρασκευή) δούλεψες
 πάνω από 9 ώρες εκείνη την ημέρα. Οι ώρες από τη 10η και πάνω είναι υπερωρίες.

Πως πληρώνονται οι υπερωρίες;

Οι υπερωρίες σου μπορεί να είναι «νόμιμες» ή «κατ’εξαίρεση
 υπερωρίες» (έτσι λέγονται στη νομική ορολογία). Η κάθε μια πληρώνεται διαφορετικά.

1) Η λεγόμενη «νόμιμη υπερωρία» προϋποθέτει κάποιες διαδικασίες
 που πρέπει πρώτα να έχει τηρήσει ο εργοδότης. Αν έχουν τηρηθεί αυτές οι διαδικασίες, τότε «νόμιμη υπερωρία» είναι:

α) Εργασία από την 46η ώρα εργασίας έως τις 120 ώρες ετησίως.
 Αμείβεται με προσαύξηση 40%. Δηλαδή για αυτές τις ώρες πρέπει να πληρώνεσαι όπως κανονικά και επιπλέον πρέπει να πληρώνεσαι έξτρα 40%. Δηλαδή αν για παράδειγμα παίρνεις 4 ευρώ την ώρα, τότε για αυτές τις ώρες θα πρέπει να παίρνεις 5,60ευρώ την ώρα.

β) Η υπέρβαση των 120 ωρών νόμιμη υπερωρίας ετησίως αμείβεται
 με προσαύξηση 60%. Δηλαδή για αυτές τις ώρες πρέπει να πληρώνεσαι όπως κανονικά και επιπλέον πρέπει να πληρώνεσαι έξτρα 60%. Δηλαδή αν για παράδειγμα παίρνεις 4 ευρώ την ώρα, τότε για αυτές τις ώρες θα πρέπει να παίρνεις 6,40ευρώ την ώρα.

Γενικά, η “νόμιμη υπερωρία” δεν συναντάται συχνά, γιατί
 οι εργοδότες δεν τηρούν τις σχετικές διαδικασίες που απαιτούνται από το νόμο για να θεωρηθεί μια υπερωρία “νόμιμη”.

2) Η λεγόμενη «Κατ’   εξαίρεση   υπερωρία»   υπάρχει   όταν
   ο   εργοδότης   δεν   τηρήσει   τις απαιτούμενες από το νόμο διαδικασίες,  οπότε θα πρέπει να πληρωθείς για κάθε ώρα με το συμφωνημένο ωρομίσθιο σου προσαυξημένο κατά 80%.

Δηλαδή, για παράδειγμα αν παίρνεις 5€ την ώρα και εργασθείς
 1 ώρα κατ΄εξαίρεση υπερωρία τότε για την ώρα αυτή θα πρέπει να πάρεις 9 ευρώ την ώρα. (δηλαδή, 5€ που είναι το συμφωνημένο ωρομίσθιο σου + 4€  που είναι η προσαύξηση 80% = 9€ συνολικά).

Αυτή η «Κατ’εξαίρεση υπερωρία» είναι η πιο συνήθης μορφή
 υπερωρίας. Συνήθως λοιπόν αυτή την προσαύξηση (80%) μπορεί να θεωρεί κάποιος ότι δικαιούται (και όχι το 40% ή το 60% της “νόμιμης”).

Υπερωρίες τα Σάββατα και τις Κυριακές:

Αν εργασθείς το Σάββατο ή την Κυριακή πάνω από 8 ώρες
 τότε κάθε ώρα από την 9η και  πάνω  είναι  κατ΄εξαίρεση  υπερωρία. Πρέπει να πάρεις προσαύξηση  80%  στο καταβαλλόμενο ωρομίσθιο σου για κάθε τέτοια ώρα.


(!) Αναφερόμαστε σε εργαζόμενους στους οποίους ισχύει σύστημα πενθήμερης εργασίας. Αυτός είναι γενικά ο κανόνας
 αλλά μπορεί να ισχύουν μικρές διαφοροποιήσεις ανάλογα με το είδος της επιχείρησης που δουλεύεις και το σύστημα εργασίας σου. Για περαιτέρω πληροφορίες απευθύνσου σε εξειδικευμένο εργατολόγο. (!)</string>
    <!--ENTITLED ACTIVITY-->
    <string name="entitled_tab_from_to">ΑΠΟ-ΕΩΣ</string>
    <string name="entitled_tab_all">ΟΛΑ</string>
    <string name="entitled_info_top">Ο νόμος λέει ότι κάποιες φορές πρέπει να αμοίβεσαι με παραπάνω λεφτά, πχ αν δούλεψες Κυριακή ή υπερωρίες</string>
    <string name="entitled_main">ΒΑΣΕΙ ΝΟΜΟΥ ΘΑ ΕΠΡΕΠΕ ΝΑ ΠΑΡΕΙΣ ΣΥΝΟΛΟ</string>
    <string name="entitled_should_get_paid">ΣΥΝΟΛΙΚΑ ΛΟΙΠΟΝ ΘΑ ΕΠΡΕΠΕ ΝΑ ΠΛΗΡΩΘΕΙΣ € ΣΥΜΦΩΝΑ ΜΕ ΤΟ ΝΟΜΟ. ΕΤΣΙ ΠΡΕΠΕΙ. ΑΝ ΠΛΗΡΩΘΗΚΕΣ ΛΙΓΟΤΕΡΟ ΑΠΟ ΑΥΤΟ, ΤΟΤΕ ΣΕ ΕΧΟΥΝ ΑΔΙΚΗΣΕΙ</string>
    <string name="entitled_info_bottom">Μπορώ να κάνω κάτι για αυτά τα λεφτά μου που κανονικά δικαιούμαι από το νόμο αλλά δεν μου τα πλήρωσαν;</string>
    <string name="entitled_button_what_do">Μπορώ να κάνω κάτι;</string>
    <string name="entitled_infobox_paid">ΕΠΡΕΠΕ ΝΑ ΠΛΗΡΩΘΕΙΣ € ΕΠΙΠΛΕΟΝ</string>
    <string name="entitled_infobox_sundays">ΚΥΡΙΑΚΕΣ\nΔΟΥΛΕΨΕΣ</string>
    <string name="entitled_infobox_nights">ΝΥΧΤΕΡΙΝΗ ΕΡΓΑΣΙΑ\nΔΟΥΛΕΨΕΣ</string>
    <string name="entitled_infobox_overtime">ΥΠΕΡΩΡΙΕΣ ΔΟΥΛΕΨΕΣ</string>
    <string name="entitled_infobox_overworking">ΥΠΕΡΕΡΓΑΣΙΑ ΔΟΥΛΕΨΕΣ</string>
    <string name="entitled_infobox_saturdays">ΣΑΒΒΑΤΑ ΔΟΥΛΕΨΕΣ</string>
    <string name="entitled_infobox_should">ΕΠΡΕΠΕ ΝΑ ΠΛΗΡΩΘΕΙΣ</string>
    <string name="entitled_infobox_more">ΕΠΙΠΛΕΟΝ</string>
    <string name="title_activity_settings">ΡΥΘΜΙΣΕΙΣ</string>

    <!-- Strings related to Settings -->

    <!-- Example General settings -->
    <string name="pref_header_general">General</string>
    <string name="pref_infotop">Τα παρακάτω στοιχεία χρειάζονται για να υπολογιστούν τα λεφτά σου. Δεν στελνονται πουθενά και σε κανέναν!</string>
    <string name="pref_title_above25">Είσαι πάνω από 25 ετών;</string>
    <string name="pref_title_hotels">Δουλεύεις σε ξενοδοχειακή ή επισιτιστική επιχείρηση;</string>

    <string name="pref_title_howmuch_paid">Πόσο παίρνεις την ώρα;</string>
    <integer name="pref_default_howmuch_paid">5</integer>
    <string name="pref_title_paidby">Πώς έχεις συμφωνήσει την πληρωμή σου;</string>
    <string-array name="pref_list_paidby">
        <item>ΜΕ ΤΗΝ ΩΡΑ</item>
        <item>ΜΕ ΤΗΝ ΗΜΕΡΑ</item>
        <item>ΜΕ ΤΟ ΜΗΝΑ</item>
    </string-array>
    <string-array name="pref_list_paidby_values">
        <item>0</item>
        <item>1</item>
        <item>2</item>
    </string-array>
    <integer name="pref_default_years_experience">0</integer>
    <string name="pref_title_years_experience">Μέχρι τις 14/02/2012 πόσα χρόνια προϋπηρεσίας είχες;</string>
    <string name="pref_title_contract">Έχεις σύμβαση πενθήμερες εργασίας;</string>
    <!-- Example settings for Data & Sync -->
    <string name="pref_header_data_sync">Data &amp; sync</string>

    <string name="pref_title_sync_frequency">Sync frequency</string>
    <string-array name="pref_sync_frequency_titles">
        <item>15 minutes</item>
        <item>30 minutes</item>
        <item>1 hour</item>
        <item>3 hours</item>
        <item>6 hours</item>
        <item>Never</item>
    </string-array>
    <string-array name="pref_sync_frequency_values">
        <item>15</item>
        <item>30</item>
        <item>60</item>
        <item>180</item>
        <item>360</item>
        <item>-1</item>
    </string-array>

    <string-array name="list_preference_entries">
        <item>Entry 1</item>
        <item>Entry 2</item>
        <item>Entry 3</item>
    </string-array>

    <string-array name="list_preference_entry_values">
        <item>1</item>
        <item>2</item>
        <item>3</item>
    </string-array>

    <string-array name="multi_select_list_preference_default_value" />

    <string name="pref_title_system_sync_settings">System sync settings</string>

    <!-- Example settings for Notifications -->
    <string name="pref_header_notifications">Notifications</string>

    <string name="pref_title_new_message_notifications">New message notifications</string>

    <string name="pref_title_ringtone">Ringtone</string>
    <string name="pref_ringtone_silent">Silent</string>

    <string name="pref_title_vibrate">Vibrate</string>

    <!-- HISTORY ACTIVITY -->
    <string name="history_youhaveworked">ΕΧΕΙΣ ΔΟΥΛΕΨΕΙ</string>
    <string name="history_youwillget">ΘΑ ΠΑΡΕΙΣ ΣΥΝΟΛΟ</string>
    <string name="history_accordingtolaw">ΒΑΣΕΙ ΝΟΜΟΥ ΘΑ ΕΠΡΕΠΕ ΝΑ ΠΑΡΕΙΣ ΣΥΝΟΛΟ</string>
    <string name="history_total">ΣΥΝΟΛΟ</string>

    <!--
    <string name=""></string>
    <string name=""></string>
    -->
</resources>
